\chapter{Stapelpolytope und zyklische Polytope}


\section{Stapelpolytope}


\begin{df}
    Ein $d$-dimensionales \emphdef{Stapelpolytop} entsteht aus einem $d$-dimensionalem Simplex durch sukzessives Ankleben weiterer $d$-Simplizes entlang Facetten so dass alle anderen Seiten weiterhin Seiten bleiben und genau eine Ecke hinzukommt.
    \begin{note}
        Alle Ecken befinden sich ohne Einschränkung in allgemeiner Lage.
    \end{note}
\end{df}

\begin{note}
    Dual zum Stapeln können wir einfache Polytope abstumpfen.
\end{note}

Wie viele Stapelpolytope gibt es für $d=4$ mit vorgegebener Eckenanzahl?

Beschreibung durch einen Baum: Wurzel mit drei Kindknoten steht für das Anfangssimplex, Stapelung entspricht Anhängen von einem weiterem Simplexbaum.
Beachte: zwei verschiedene solcher Beschreibungen als Bäume sind eventuell kombinatorisch als Polytope äquivalent.

\begin{note}
    Jedes $2$-Polytop ist ein Stapelpolytop, aber nicht jedes simpliziale $3$-Polytops ist ein Stapelpolytop (z.B. Oktaeder).
\end{note}


\section{zyklische Polytope}


\begin{df}
    Eine \emphdef{Momentenkurve} im $\R^d$ ist gegeben durch
    \begin{math}
        c(t) := (t,t^2,t^3, \dotsc, t^d).
    \end{math}
    Ein \emphdef{zyklisches Polytop} ist die konvexe Hülle von $n$ verschiedenen Punkten $c(t_1), \dotsc, c(t_n)$ mit $t_1 < t_2 < \dotsb < t_n$.
    \begin{note}
        Im $\R^4$ kann man auch die Kurve $c(t) = (\cos t, \sin t, \cos 2t, \sin 2t)$.
    \end{note}
\end{df}

\begin{st}
    Ein zyklisches Polytop ist stets simplizial.
    Eine Teilmenge $S \subset \Set{1, \dotsc, n}$ der Ecken (beliebig numeriert) mit $|S| = d$ Punkten bestimmt eine Facette genau dann, wenn die folgende Geradheitsbedingung erfüllt ist („Gale's evenness condition“):
    Für alle $i < j$ mit $i,j \not \in S$ ist die Zahl derjenigen $k \in S$ mit $i < k < j$ eine gerade Zahl („Ecken in $S$ in Pärchen abgesehen von den Endpunkten“).
    \begin{note}
        Mit diesem Satz ist der kombinatorische Typ des zyklischen Polytops eindeutig bestimmt.
    \end{note}
    \begin{proof}
        \begin{enumerate}[1.]
            \item
                Je $d+1$ Ecken auf der Momentenkurve sind affin unabhängig, denn die Determinante der Koordinatenmatrix ist gerade die Vandermond'sche Determinante $\prod_{i < j} (t_j - t_i) \neq 0$. 
                Alle $n$ Ecken befinden sich also in allgemeiner Lage.
                Alle Facetten sind Simplizes, aufgespannt von $d$ Ecken in allgemeiner Lage.
                Das zyklische Polytop ist also ein simpliziales Polytop.
            \item
                \emph{Bestimmung der Facetten}:
                Wähle $d$ Punkte $t_{i_1} < \dotsb < t_{i_d}$ und setze
                \begin{math}
                    f(x_1, \dotsc, x_d) := \det \Matrix{
                        1 & 1 & \hdots & 1 \\
                        x_1 & t_{i_1} & \hdots & t_{i_d} \\
                        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
                        x_d & t_{i_1}^d & \hdots & t_{i_d}^d
                    }.
                \end{math}
                $f$ ist eine affin lineare Funktion auf $\R^d$.
                Es gilt $f(x_1, \dotsc, x_d) = 0$ genau dann, wenn $(x_1, \dotsc, x_d)$ in der von $c(t_{i_1}), \dotsc, c(t_{i_d})$ aufgespannten Hyperebene liegt.
                Falls $c(t_{i_1}), \dotsc, c(t_{i_d})$ eine Facette $P$ aufspannen, dann gilt $f(\vec x) \le 0$ für alle $\vec x \in P$ oder $f(\vec x) \ge 0$ für alle $\vec x \in P$ (d.h. $f(\vec x) = 0$ ist Stützhyperebene).
            \item
                %$f(t,t^2,\dotsc,t^d)$ ist ein Polynom in $t$ vom Grad $d$.
                Hieraus folgt Gale's evenness condition.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{st}

\Timestamp{2015-05-06}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item
            Betrachte $d = 3$ mit den Punkten $1, 2, \dotsc, n$.
            Facetten sind nun
            \begin{math}
                123&, n23, \\
                134&, n34, \\
                145&, n45, \\
                \vdots\;&,\; \vdots.
            \end{math}
        \item
            Für $d = 5$:
            \begin{math}
                12345, 12356, 13456, 13467.
            \end{math}
        \item
            Für $d = 4$:
            \begin{math}
                n123, 1234, 1245, 1256, \dotsc, 12(n-1)n.
            \end{math}
            Für gerade Dimensionen verhalten sich die Ecken zyklisch modulo $n$.
        \item
            $d = 4, n = 6$:
            \begin{math}
                1234, 1245.
            \end{math}
        \item
            $d = 4, n = 7$:
            \begin{math}
                1234, 1245.
            \end{math}
        \item
            $d = 4, n = 8$:
            \begin{math}
                1234, 1245, 1256.
            \end{math}
    \end{itemize}
    \begin{note}
        $C(d,n)$ lässt für gerade Dimensionen $d$ eine Diedergruppe $D_n$ als Automorphismengruppe zu: $k \mapsto k+1$, $k \mapsto -k$.
    \end{note}
\end{ex}

\begin{kor}
    $C(d,n)$ ist \emphdef{nachbarschaftlich}, d.h. je $\floor{\frac{d}{2}}$ Ecken liegen in gemeinsamen Facetten.
    \begin{proof}
        Für $d$ gerade, wähle $\frac{d}{2}$ Ecken und füge den jeweils rechten Nachbarn, bzw. ein weiteres Nachbarpaar hinzu.
        Man erhält $d$ Ecken, die der eveness-condition genügen.
        Für $d$ ungerade analog: füge außerdem $1$ oder $n$ hinzu.
    \end{proof}
    \begin{note}
        \begin{itemize}
            \item
                Höhere Nachbarschaftlichkeit ist bei simplizialen Polytopen unmöglich.
                Dies funktioniert mit Euler-Charakteristik und der Beziehung $2f_1 = 3f_2$.
            \item
                Insbesondere gilt für die Anzahl der Seiten:
                \begin{math}
                    f_0 = n,
                    f_1 = \binom{n}{2},
                    f_2 = \binom{n}{3},
                    \dotsc, 
                    f_{\floor{\frac{d}{2}}} = \binom{n}{\floor{\frac{d}{2}} + 1}.
                \end{math}
        \end{itemize}
    \end{note}
\end{kor}

\begin{ex}
    Für $d = 4$, $f_0 = n$ ist $f_1 = \binom{n}{2}$ und $2 f_2 = 4f_3$ (simplizial).
    Nach Euler ist $0 = f_0 - f_1 + f_2 - f_3$, also
    \begin{math}
        f_3 = n - \binom{n}{2} = \frac{n(n-3)}{2}.
        f_2 = \frac{n(n-3)}.
    \end{math}
\end{ex}

\begin{ex}
    Für $d = 5$ bildet
    \begin{math}
        12345, 23456, \dotsc, 91234
    \end{math}
    ein $4$-Polytop.
    Der Rand ist eine kleinsche Flasche.
\end{ex}



