\chapter{Planarität, Kuratowski}


%\section{}

\begin{df}
    $H$ heißt \emphdef{Unterteilung} von $G$, falls $H$ dadurch entsteht, dass auf Kanten von $G$ zusätzliche Knoten eingeführt werden.
\end{df}

\begin{note}
    Für eine Unterteilung $H$ von $G$ gilt:
    $G$ ist planar genau dann, wenn $H$ planar ist.
\end{note}

\begin{st}[Kuratowski, 1930]
    $G$ ist planar genau dann, wenn weder $K_5$, noch $K_{3,3}$ Unterteilungsgraphen sind.
    Alternativ: genau dann, wenn weder $K_5$, noch $K_{3,3}$ Minoren sind.
    \begin{proof}
        Sei $G$ nicht zusammenhängend, dann trivial mit Induktion.
        Sei $G$ einfach, aber nicht zweifach zusammenhängend, d.h $G - x$ zerfällt in mindestens zwei (nicht-leere) Komponenten $G_i$ für ein $x \in V$.
        Betrachte $G_i \cup \Set{x} \subset G$: per Induktion ist $G_i \cup \Set{x}$ planar.
        Ohne Einschränkung liegt $x$ jeweils auf dem äußeren Rand, klebe Komponenten an $x$ zusammen, immernoch planar.

        Sei jetzt $G$ zweifach, aber nicht dreifach zusammenhängend.
        Sei $G - \Set{x,y} = U \sqcup G'$, $G = G - U$ wobei $U$ eine Zusammenhangskomponente von $G - \Set{x,y}$ sei und $G_2$ der durch $U \cup \Set{x,y}$ erzeugte Untergraph.
        $x$ und $y$ haben Nachbarn in $U$, da $G$ zweifach zusammenhängend.
        Es gibt Wege von $x$ nach $y$ sowohl in $G_1$, als auch in $G_2$.
        Betrachte $G_2 \cup \Set{xy}$ (neue Kante!).
        Angenommen $K_5$ oder $K_{3,3}$ ist Unterteilung von $G \cup \Set{xy}$, dann auch Unterteilung von $G$, Widerspruch.
        Genauso für $G_1 \cup \Set{xy}$.
        Bringe Kante $\Set{xy}$ nach außen und klebe zusammen.

        Jetzt kommt der schwierige, 3-fach zusammenhängende Fall.

        Sei $G = (V, E)$, $|V| \ge 5$, 3-fach zusammenhängend ohne Unterteilung des $K_5$ oder $K_{3,3}$.
        Sei $xy \in E$ und $G / xy$ weiterhin 3-fach zusammenhängend.
        Sei $v_{xy}$ der Knoten in $G / xy$, der der Kante $xy$ entspricht.

        In $G / xy$ gibt es weder $K_{3,3}$ noch $K_5$ (später).
        Also kann $G / xy$ planar eingebettet werden.
        $G / xy - v_{xy}$ ist zweifach zusammenhängend und planar.
        Also liegt $v_{xy}$ in einer Facette mit einfachem Rand, dies sei ohne Einschränkung die äußere Facette.


        %Nummeriere die Kanten von $x,y$ zu diesem Rand, $l_x, l_y$, $r_x, r_y$ seine die linkesten/rechtesten Punkte zu $x$, bzw. $y$ auf diesem Rand.
        %Ohne Einschränkung $l_x \le l_y$.
        %Eine Überschneidung: Dann enthält $G$ eine Unterteilung des $K_{3,3}$.
        %Doppelüberschneidung: Dann enthält $G$ eine Unterteilung des $K_5$.
        $N(x) = \Set{a_1, \dotsc, a_k}$ Nachbarn von $x$ auf dem Kreis, analog $N(y) = \Set{b_1, \dotsc, b_l}$, $N(x) \cup N(y) = \Set{x_1, \dotsc, x_n}$, jeweils von links nach rechts im Uhrzeigersinn.
        Setze $l_x = a_1$, $r_x = a_k$, $l_y = b_1$, $r_y = b_l$.
        Ohne Einschränkung $l_x = a_1 = x_1$.
        Ohne Einschränkung $m \ge 3$ (sonst planar, weil $K_4$ planar).
        \begin{enumerate}[1)]
            \item
                Sei $l_x < l_y$.
                \begin{enumerate}[a)]
                    \item
                        Wenn $r_x \le l_y$, dann planar.
                    \item
                        Sei $l_y < r_x$.
                        Dann existiert nach $l_y$ ein nächster Punkt $a \in N(x)$ (d.h. minimal mit $l_y < a$).
                        Falls $r_y \le a$, dann planar.
                    \item
                        Sei $l_x < l_y < a < r_y$.
                        Dann enthält der Graph eine Unterteilung von $K_{3,3}$, ein Widerspruch.
                \end{enumerate}
            \item
                Sei $l_x = l_y = x_1$.
                Ohne Einschränkung $a = x_2 = N(x)$ (sonst tausche $x$ und $y$).
                Wir haben $l_x = l_y < a < r_x$, denn sonst planar.

                Kein $b \in N(y)$ erfüllt $a < b < r_x$, denn sonst $l_y < a < b < r_x$ und erzeugen $K_{3,3}$.

                Sei nun $b \in N(y)$ der nächste Nachbar von $l_y$
                \begin{enumerate}[a)]
                    \item
                        Sei $r_x \le b$.
                        Dann ist $l_y < a < r_x < b$, dann planar.
                    \item
                        Also $a = b$.
                        Falls $b = r_y$, dann planar.
                        Also ohne Einschränkung $b < r_y$.
                        $r_y < r_x$ ist unmöglich, siehe oben.
                    \item
                        Falls $r_x < r_y$, dann $K_{3,3}$.
                    \item
                        Es bleibt $r_x = r_y$, dann $K_5$.
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
        Induktiv wurde benutzt: $G / xy$ hat keine Unterteilung des $K_{3,3}$ oder $K_5$.
        Siehe folgendes Lemma.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{lem}
    $G$ enthalte keine Unterteilung des $K_{3,3}$ oder $K_5$.
    Dann hat $G / xy$ keine Unterteilung des $K_{3,3}$ oder $K_5$.
    \begin{proof}
        Angenommen $G / xy$ enthällt $K_{3,3}$ oder $K_5$ als Unterteiung.
        Diese Unterteiung benutzt $v_{xy}$.
        Ohne Einschränkung liegt $v_{xy}$ nicht auf einer Kantenunterteilung.
        Also ist $v_{xy}$ ein ursprünglicher Knoten des $K_{3,3}$ oder $K_5$.

        Fall $K_{3,3}$:
        Ohne Einschränkung $xa_1, xb_1, yc_1 \in E$, dann $K_{3,3}$ in $G$.

        Fall $K_5$:
        Gibt es mindestens drei Kanten von $x$ nach $\Set{p,q,r,s}$.
        Dann gibt es eine Unterteilung des $K_5$ in $G$.
        Ohne Einschränkung $x$ nicht verbunden mit $q$ und nicht verbunden mit $s$, dann $K_{3,3}$.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{df}
    Ein Graph $G = (V, E)$ heißt \emphdef{$k$-fach zusammenhängend}, wenn es mindestens $k$ Punkte benötigt ($k$ minimal), bis $G - \Set{x_1, \dotsc, x_k}$ entweder maximal einen Knoten enthält, oder unzusammenhängend ist.
\end{df}

\Timestamp{2015-11-30}

\begin{nt}
    \begin{itemize}
        \item
            $K_n$ ist $(n-1)$-fach zusammenhängend.
        \item
            Es gibt keinen $6$-fach zusammenhängenden planaren Graphen (denn es gibt Knoten mit Grad $\le 5$).
    \end{itemize}
\end{nt}

\begin{st}[Thomassen, 1980]
    Sei $G(V, E)$ ein dreifach zusammenhängender Graph mit $|V| \ge 5$.
    Dann enthält $E$ eine Kante $xy$, sodass $G / xy = G / \Set{x=y}$ auch dreifach zusammenhängend.
    \begin{proof}
        Angenommen $G / xy$ ist nur zweifach zusammenhängend für alle Kanten $xy \in E$.
        Sei $v_{xy}$ der Knoten, an dem die Kante $xy$ zusammengeschlagen wurde.
        Also existiert ein Knoten $z$ in $G / xy$ und $G - \Set{v_{xy}, z}$ zerfällt.
        Also enthält $G - \Set{v_{xy}, z} = G - \Set{x,y,z}$ eine minimale Komponente $H$.
        Wähle $xy \in E$ so, dass $|H|$ minimal ist.
        Es existiert eine Kante $uz \in E$ mit $u \in H$.
        Es gibt auch ein $w$ mit $G - \Set{u,z,w}$ zerfällt, ohne Einschränkung $x \neq w$ (sonst tausche $x$ und $y$).
        Betrachte Komponente $D$ von $G - \Set{u,z,w}$, die $x$ \emph{nicht} enthält.
        Dann gilt auch $y \not\in D$, denn $xy \in E$.
        Also gilt $D \cap \Set{x,y,u,z,w} = \emptyset$.
        Beachte: $u$ hat einen Nachbarn in $D$.
        Da $u \in H$ gilt $D \subset H \setminus \Set{u}$, denn $D \cup \Set{u}$ ist zusammenhängend in $G - \Set{x,y,z}$.
        Nun gilt $|D| < |H|$, ein Widerspruch (Kante $uz$ und $w$)
    \end{proof}
\end{st}

\begin{lem}
    Sei $G'$ ein zweifach zusammenhängender planarer Grap mit Konten $z$.
    Dann wird jede Facette von einem einfachen Rand umgeben.
    \begin{proof}
        Übung
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{ex}
    Betrachte $G$ und $G / xy = K_5$.
    $G$ enthält $K_{3,3}$ als Unterteilungsgraphen, aber nicht $K_5$.
    $K_5$ enthätl $K_5$ als Unterteilungsgraphen, aber nicht $K_{3,3}$.
\end{ex}
