\chapter{Ramsey}

\Timestamp{2016-01-25}


\begin{st}
    Sei $G = (V,E)$ ein unendlicher Graph.
    Dann existiert ein unendlicher induzierter Untergraph $V'$, sodass $V'$ Clique oder unabhängig ist, d.h. $\alpha(G) + \omega(G) = \infty.$.

    Allgemeiner:
    Sei $G$ vollständig und $f: \binom{V}{2} \to \Set{0, \dotsc, c - 1}$ eine Färbung in $c$ Farben.
    Dann existiert ein monochromatischer unendlicher Untergraph.
    \begin{proof}
        Sei ohne Einschränkung $V = \N$.

        Wähle für den Knoten $i = 1$ eine Farbe $g(i)$, sodass für unendlich viele $j > i$ gilt $f(ij) = g(i)$, eliminiere die restlichen Knoten.
        Wiederhole für $i = 2, 3, \dotsc$ mit den jeweils verbleibenden Knoten.

        Unter den verbleibenden (unendlich vielen) Knoten wähle eine Farbe mit unendlich vielen zugehörigen Knoten.
        Diese bilden eine Clique.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{df}
    Ein \emphdef{Hypergraph} $G = (V, E)$ besteht aus einer Menge $V$ von \emphdef{Knoten} und einer Menge $E \subset \binom{V}{k}$ von \emphdef{Hyperkanten} für ein $k \in \N$.

    Sei $C = \Set{0, \dotsc, c-1}$ eine Menge von $c$ Farben.
    Eine Färbung des vollständigen Hypergraphen $(V, \binom{V}{k})$ ist eine Abbildung $f: \binom{V}{k} \to C$.

    Eine Teilmenge $V' \subset V$ heißt \emphdef{monochromatisch}, falls $f(K) \in C$ konstant ist für alle $K \in \binom{V'}{k}$.
\end{df}

\begin{st}[Ramsey, 1930]
    Für alle $n, k, c \in \N$ existiert eine Zahl $R(n,k,c) \in \N$ minimal mit der folgenden Eigenschaft:
    % Für jeden Hypergraphen G = (V,E) mit $|V| \ge R(n,k,c)$ und jeder Färbung ...
    Ist $f: \binom{V}{k} \to \Set{0, \dotsc, c-1}$ eine Färbung für $|V| \ge R(n,k,c)$, dann existiert $V' \subset V$ mit $|V'| \ge n$ und $V'$ ist monochromatisch.
    \begin{proof}
        Induktionsanfang:
        \begin{math}
            R(n,1,c) = c(n-1) + 1.
        \end{math}
        Sei $r \in \N$ und $f: \binom{V}{k} \to C = \Set{0, \dotsc, c-1}$ mit $|V| \ge r$.
        Wir definieren induktiv Mengen $A_m, B_m \subset V$ mit den folgenden Eigenschaften:
        \begin{enumerate}[(i)]
            \item
                $\forall a \in A_m \forall b \in B_m: a < b$,
            \item
                $|A_m| = m$,
            \item
                Es gibt eine Färbung $g: \binom{A_m}{k-1} \to C$ mit der Eigenschaft, dass für alle $K \subset \binom{A_m}{k-1}$ gilt $f(K, b) = g(K)$ für alle $b \in B_m$.

                Für $K \in \binom{V}{k-1}$ und $b \in V$ mit $b > \max(K)$ bezeichne $K, b$ die Menge $K \cup \Set{b}$.
        \end{enumerate}
        Setze $A_0 :=  \emptyset$ und $B_0 := V$.

        Seien $A_m$ und $B_m$ bereits definiert.
        Wähle $a_{m+1} := \min B_m$ und setze $A_{m+1} = A_m \cup \Set{a_{m+1}}$.
        Wir wählen jetzt $B_{m+1} \subset B_m \setminus \Set{a_{m+1}}$ geeignet.

        Gesucht ist eine Erweiterung der Färbung zu $g: \binom{A_{m+1}}{k-1} \to C_m$ mit Eigenschaft (iii).
        $g(K)$ ist noch nicht definiert genau dann, wenn $a_{m+1} \in K$.
        Es müssen also noch insgesamt $\binom{m}{k-2}$ solcher $K$ gefärbt werden.

        Für $a_{m+1} \in K \in \binom{A_m}{k-1}$ wähle $s \in C$ mit $\Set{b \in B_m & f(K,b) = s}$ maximal.
        Dann färbe $g(K) = s$.

        Setze
        \begin{math}
            B_{m+1} = \Set{ b \in B_m \setminus \Set{a_{m+1}} & \forall a_{m+1} \in K \in \binom{A_{m+1}}{k-1} : f(K,b) = s_K }.
        \end{math}
        Dann gilt (i), (ii), (iii).

        Betrachte den Ausdünnungsprozess nacheinander für die $a_{m+1} \in K \in \binom{A_{m+1}}{k-1}$.
        Jedes Mal können wir $\frac{1}{|C|}$ Knoten weiter fortfahren.

        Wenn wir also $|B_{m+1}| \ge r$ garantieren wollen, müssen wir mit $|B_m| \ge c^{\binom{m}{k-2}} r$ starten.
        Für $R(n,k,c)$ müssen wir $A_m$ mit $|B_{m+1}| \ge 1$ erreichen mit $m = n - 1$.
        Also ist
        \begin{math}
            R(n,k,c) \le \prod_{m < R(n,k-1,c)} c^{\binom{m}{k-2}}
            = c^{\sum_{m < R(n,k-1,c)} \binom{m}{k-2}}
            = c^{\binom{R(n,k-1,c)}{k-1}}
        \end{math}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{ex}
    $R(n) := R(n, 2, 2)$ ist die Situation für Graphen $(V, E)$.
    \begin{itemize}
        \item
            $R(1) = 0$
        \item
            $R(2) = 2$,
        \item
            $R(3) = 6$,
            denn $R(3) \neq 5$ wegen
            $\alpha(C_5) = 2 = \omega(C_5)$
\Timestamp{2016-01-28}
        \item
            $R(n,1,c) = c(n-1) + 1$
        \item
            $R(n,2,c) \le c^{c(n-1) + 1} \le c^{nc} = 2^{nc \log_2 c}$.
        \item
            $R(n) \le 4^n$.
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{st}[Erdös, 1947]
    $R(n) = R(n,2,2) \ge 2^{\frac{n}{2}}$ für $n \ge 2$.
    Insbesondere $R(n) \in 2^{\LandauO(n)}$.
    \begin{proof}
        Es genügt, dies für $n \ge 4$ zu zeigen, den $R(2) = 2$, $R(3) = 6$.
        Eine Färbung des vollständigen Graphen $K_m$ ist von der Form $\binom{K_m}{2} \to \Set{0,1}$.
        Es gibt jetzt $2^{\binom{m}{2} - \binom{n}{2} + 1}$ Färbungen, die eine feste Clique $K_n$ monochromatisch machen.
        Daher gibt es maximal $\binom{m}{n} 2^{\binom{m}{2} - \binom{n}{2} + 1}$ Färbungen, die \emph{irgendeine} Clique mit $n$ Knoten monochromatisch macht.

        Angenommen $R(n) = m < 2^{\frac{n}{2}}$.
        Betrachte
        \begin{math}
            \binom{m}{n} \dfrac{2^{\binom{m}{2} - \binom{n}{2} + 1}}{2^{\binom{m}{2}}}
            &= \binom{m}{n} 2^{-\binom{n}{2} + 1}
            \le \dfrac{m^n 2^{-\binom{n}{2} + 1}}{n!}
            \le \frac{m^n}{2^n} 2^{-\binom{n}{2} + 1} \\
            &< 2^{\frac{n^2}{2} - \binom{n}{2} + 1 - n}
            = 2^{\frac{n^2}{2} - \frac{n^2}{2} + \frac{n}{2} + 1 - n}
            = 2^{1 - \frac{n}{2}}
            < 1,
        \end{math}
        ein Widerspruch.
    \end{proof}
\end{st}

