\chapter{Graphentypen und Perfektheit}

\section{Cographen}


\Timestamp{2015-12-03}

\begin{df}
    Seien $G_1 = (V_1, E_1)$, $G_2 = (V_2, E_2)$ Graphen mit $V_1 \cap V_2 = \emptyset$.
    Wir definieren die disjunkte Vereinigung
    \begin{math}
        G_1 \sqcup G_2 := (V_1 \cup V_2, E_1 \cup E_2)
    \end{math}
    und das Komplexprodukt
    \begin{math}
        G_1 \ast G_2 := \Big(V_1 \cup V_2, E_1 \cup E_2 \cup \Set{xy & x \in V_1, y \in V_2} \Big).
    \end{math}
\end{df}

\begin{df}
    Wir definieren \emphdef{Cographen} rekursiv:
    Alle Einpunktgraphen sind Cographen.
    Für Cographen $G_1, G_2$ sind auch $G_1 \sqcup G_2$ und $G_1 \ast G_2$ Cographen.
\end{df}

\begin{st}
    $G$ Cograph genau dann, wenn $\_G$ Cograph ist.
    \begin{proof}
        Falls $G = (\Set{\ast}, \emptyset)$, dann auch $\_G = (\Set{\ast}, \emptyset)$.
        Nun ist
        \begin{math}
            \_{G_1 \sqcup G_2} &= \_{G_1} \ast \_{G_2}, \\
            \_{G_1 \ast G_2} &= \_{G_1} \sqcup \_{G_2}.
        \end{math}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{kor}
    Je zwei der Operationen $G_1 \sqcup G_2$, $G_1 \ast G_2$, $\_G$ definieren rekursiv die Klasse der Cographen.
\end{kor}

\begin{nt}
    \begin{itemize}
        \item
            Alle Graphen $G = (V, E)$ mit $|V| \le 3$ sind Cographen.
        \item
            Sei $G$ ein Cograph mit $|V| \ge 2$, dann ist $G$ zusammenhängend genau dann, wenn $\_G$ nicht zusammenhängend ist.
        \item
            Für $x, y \in V$ sei $d(x,y)$ die Distanz zwischen $x$ und $y$.
            Für zusammenhängende Cographen gilt $d(x,y) \le 2$ für alle $x,y \in V$ (denn $G = G_1 \ast G_2$).
        \item
            $P_4$ (verbundene Reihe mit vier Knoten) ist zusammenhängend und selbstdual, d.h. $P_4 = \_{P_4}$ und damit kein Cograph.
            Weiter ist $d(a,d) = 3$.
    \end{itemize}
\end{nt}

\Timestamp{2015-12-07}

\begin{df}
    $G$ heißt $P_4$-frei (auch $N$-frei) falls $P_4$ kein induzierter Untergraph von $G$ ist.
\end{df}

\begin{lem}
    Sei $G$ zusammenhängend.
    Dann ist $G$ genau dann $P_4$-frei, wenn $\forall x,y \in V: d(x,y) \le 2$.
\end{lem}

\begin{lem}
    $G$ ist genau dann $P_4$-frei, falls $\_G$ $P_4$-frei ist.
    \begin{proof}
        Enthält $G$ $P_4$ als induzierten Untergraphen, so auch $\_G$.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{kor}
    Jeder Cograph $G$ ist $P_4$-frei.
    \begin{proof}
        Mit vorigem Lemma genügt es disjunkte Vereinigungen zu betrachten.
        Die Aussage folgt sofort induktiv.
    \end{proof}
\end{kor}

\begin{st}
    Seien $G$ und $\_G$ zusammenhängend und $P_4$-frei.
    Dann ist $G$ unendlich oder $G = (\Set \ast, \emptyset)$ (Einpunktgraph).
    \begin{proof}
        Sei $|V| \ge 2$, zeige $G$ ist unendlich.
        Konstruiere dazu induktiv eine Folge $(x_k)_{k\in\N}$ von paarweise verschiedenen Knoten, sodass für alle $1 \le i < j$ stets gilt
        \begin{math}
            x_ix_j \in E \iff j \equiv 0 \bmod 2.
        \end{math}
        Da $G$ zusammenhängend, beginne mit $x_1, x_2 \in V$, sodass $x_1 x_2 \in E$.

        Sei nun $(x_k)_{k=1}^n$ gegeben mit obiger Eigenschaft und $n$ ungerade (für $n$ gerade: selbes Vorgehen in $\_G$).
        Da $G$ zusammenhängend und $P_4$-frei, gilt $d(x,y) \le 2$ für alle $x,y \in V$, insbesondere $d(x_{n-1}, x_n) = 2$, denn $n$ ungerade.
        Wähle also $x_{n+1} \in V$ mit $x_{n-1}x_{n+1}, x_{n+1} x_n \in E$.
        $x_{n+1}$ ist ein neuer Knoten, d.h. es gilt $x_{n+1} \neq x_i$ für alle $i \le n$, da $n$ ungerade.
        Zeige nun $x_i x_{n+1} \in E$ für alle $i \le n$.
        Angenommen $x_i x_{n+1} \notin E$ für ein $i < n - 1$.
        Dann bildet $(x_i, x_{n-1}, x_{n+1}, x_n)$ einen $P_4$, denn wegen $n$ ungerade $x_i x_n, x_{n-1} x_n \notin E$ und nach Annahme $x_i x_{n+1} \notin E$, ein Widerspruch zur $P_4$-Freiheit.
        Somit erfüllt $(x_k)_{k=1}^{n+1}$ obige Eigenschaft und induktiv muss $G$ unendlich sein.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{kor}
    $G$ ist $P_4$-frei genau dann, wenn $G$ ein Cograph ist.
    \begin{proof}
        Eine Richtung bereits gezeigt, sei also $G$ $P_4$-frei und ohne Einschränkung zusammenhängend mit $|V| \ge 2$.
        $\_G$ ist ebenfalls $P_4$-frei.
        Falls $\_G$ zusammenhängend, dann müsste $G$ nach vorigem Satz unendlich sein.
        Also ist $\_G$ nicht zusammenhängend und $G = \_{\_G} = \_{G_1 \sqcup G_2}$ ist induktiv ein Cograph.
    \end{proof}
\end{kor}


Erinnerung:
\begin{math}
    \chi(G) &\ge \omega(G), \\
    \alpha(G) &\le \kappa(G).
\end{math}
Beispiel: $C_5$.


\begin{df}
    Ein Graph $G$ heißt $\chi$-perfekt (bzw. $\alpha$-perfekt), wenn für alle induzierten Untergraphen $G'$ von $G$ gilt $\chi(G') = \chi(G)$ (bzw. $\alpha(G') = \kappa(G')$).
\end{df}

\begin{st}
    $G$ ist $\chi$-perfekt genau dann, wenn $\_G$ $\alpha$-perfekt ist.
\end{st}

\begin{st}
    Bipartite Graphen und Cographen sind $\alpha$-perfekt.
\end{st}


\section{Chordale Graphen}

\begin{df}
    $G = (V, E)$ heißt \emphdef{chordal}, wenn jeder einfache Kreis in $G$ mit mindestens $4$ Punkten eine Sehne besitzt.
\end{df}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item
            Wälder sind chordal.
        \item
            $K_n$ ist chordal.
        \item
            Es gibt planare Graphen, deren Facetten Dreiecke sind, die trotzdem nicht chordal sind (Skizze: Beginne mit $C_4 \ast \Set{*}$ und ergänze passend zu einer Triangulierung der Sphäre).
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{lem}
    Sei $G$ chordal und $G'$ ein induzierter Untergraph, dann ist $G'$ chordal.
\end{lem}

\begin{df}
    Sei $G = (V, E)$ ein Graph und $x \in V$.
    Dann heißt $x$ \emphdef{simplizial}, falls $N(x)$ eine Clique ist
    (insbesondere ist dann $N(x) \sqcup \Set x$ auch eine Clique).

    Eine \emphdef{simpliziale Ordnung} ist eine Reihenfolge der Kanten $v_1, v_2, \dotsc, v_n$ sodass
    $\forall 1 \le i \le n$ $v_i$ simplizial in $G[v_i, \dotsc, v_n]$ (induzierter Untergraph von $v_i, \dotsc, v_n$) ist.
\end{df}

\begin{df}
    Seien $a, b \in V$, $ab \not\in E$.
    Dann heißt $S \subset V \setminus \Set{a,b}$ ein \emphdef{$a$-$b$-Separator}, falls $a$ und $b$ in verschiedenen Zusammenhangskomponenten von $G - S$ liegen.
    \begin{note}
        Für $ab \not\in E$ bildet
        $N(a) \cup N(b)$ stets ein $a$-$b$-Separator.
    \end{note}
\end{df}

\begin{st}
    Sei $G = (V, E)$ chordal und $a, b \in V$ mit $ab \not\in E$.
    Dann ist jeder minimale $a$-$b$-Separator $S$ eine Clique.
    \begin{proof}
        Seien $G_a$, $G_b$ die Komponenten von $a$, bzw $b$ in $G - S$.
        Falls $|S| \le 1$.
        Dann ist $S$ eine Clique.
        Seien also $x, y \in S$ mit $x \neq y$, zeige $xy \in E$.
        Da $S$ minimal gibt es Kanten von $x$ und $y$ nach $G_a$ und $G_b$.
        Wähle so einen einfachen Weg $x_1, \dotsc, x_k \in G_a$ mit $xx_1, x_ky \in E$.
        Analog wähle einen einfachen Weg $y_1, \dotsc, y_k \in G_a$ mit $xy_1, y_ky \in E$.
        Zusammen mit $x,y$ bildet dies einen einfachen Kreis ohne Sehne zwischen $x_i$ und $y_j$, folglich muss $xy \in E$.
    \end{proof}
\end{st}

\Timestamp{2015-12-10}

\begin{lem}
    Sei $G = (V, E)$ chordal und $G \neq K_n$, dann existiert $x,y \in V$ mit $xy \not\in E$ und $x,y$ sind simplizial in $G$.
    \begin{proof}
        Starte mit $a,b \in V$ und $ab \not\in E$, $a \neq b$, $S$ ein $a$-$b$-Separator, der eine Clique ist.
        Seien $G_a$ und $G_b$ die Komponenten von $a$ und $b$ in $G - S$.
        $G_a \cup S$ ist chordal.

        Falls $G_a \cup S$ vollständig, dann setze $x = a$.
        In diesem Fall ist $N(a) \subset G_a \cup S$ eine Clique.

        Andernfalls existieren nach Induktion zwei simpliziale Knoten $x_1, x_2 \in G_a \cup S$ mit $x \neq y$.
        Also ohne Einschränkung $x_1 \in S$ (da $S$ Clique), also $x_1 \in G_a$.
        Wie eben folgt: $N(x_1) \subset G_a \cup S$ ist eine Clique.

        Also gibt es $x \in G_a$ und $y \in G_b$ und beide simplizial in $G$.
        Insbesondere $xy \not\in E$.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{st}
    $G$ ist chordal genau dann, wenn eine simpliziale Ordnung auf $G$ existiert.
    \begin{proof}
        \begin{seg}{\ProofImplication}
            Falls $G$ vollständig ist, so ist jede Ordnung auf $G$ eine simpliziale Ordnung ($n!$ viele).
            Falls $G \neq K_n$, dann gibt es mindestens zwei simpliziale Knoten.
            Wähle einen als $x_1$ und gehe zu $G - x_1$ über, setze dies induktiv fort.
            Also gibt es insgesamt mindestens $2^n \le n!$ simpliziale Ordnungen ($P_n$ liefert untere Schranke).
        \end{seg}
        \begin{seg}{\ProofImplication*}
            Sei $C$ ein einfacher Kreis in $G$ mit $|C| \ge 4$.
            Der Knoten in $C$ mit minimaler simplizialer Ordnung in $G$ bildet eine Sehne mit mindestens einem seiner Nachbarn.
        \end{seg}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Jeder bipartite Graph ist $\alpha$-perfekt und $\chi$-perfekt.
    \begin{proof}
        Wenn $E = \emptyset$, dann ist $\chi(G) = 1 = \omega(G)$.
        Für $E \neq \emptyset$, $\chi(G) = 2 = \omega(G)$.

        $|M| = |T|$ für maximales Matching $M$ und minimalem Träger $T$.
        Sei $n := |V|$.
        \begin{math}
            \kappa(G) \le |M| + (n - 2 |M|)
            = n - |T|
            \le \alpha(G),
        \end{math}
        also $\alpha(G) = \kappa(G)$.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Jeder chordale Graph ist $\alpha$- und $\chi$-perfekt.
    \begin{proof}
        \begin{seg}{$\alpha$-Perfektheit}
            Sei $(x_1, \dotsc, x_n)$ eine simpliziale Ordnung von $G$.
            Wir konstruieren parallel eine unabhängige Menge $I$ und eine Cliquenüberdeckung: $I_1 = \Set{x_1}$ und $K_1 = \Set{x_1} \cup N(x_1)$.
            Verfahre für $I_k, K_k$ genauso rekursiv mit $G - K_{k-1}$.
        \end{seg}
        \begin{seg}{$\chi$-Perfektheit}
            Sei $x_1$ simplizial in $G$.
            Dann gilt für $G' = G - \Set{x_1}$: $\chi(G') = \omega(G')$.
            Falls $|N(x_1)| < \omega(G')$.
            Dann bleibt eine Farbe frei für $x_1$.
            Andernfalls gilt $|N(x_1)| = \omega(G')$.
            Dann gilt $\omega(G) = \omega(G') + 1$, also kann eine neue Farbe für $x_1$ verwendet werden.
            $\chi(G) \le \omega(G) \implies \chi(G) = \omega(G)$.
        \end{seg}
    \end{proof}
\end{st}


\section{Intervallgraphen}

Intervallgraphen beschreiben die paarweisen Schnitte reeller Intervalle.

\begin{df}
    Seien $I_1, \dotsc, I_n \subset \R$ reelle Intervalle.

    Ein Graph $G = (V, E)$ mit $V = \Set{I_i}_{i=1}^n$ und
    \begin{math}
        E &= \Set{I_i I_j & I_i \cap I_j \neq \emptyset}
    \end{math}
    heißt \emphdef{Intervallgraph}.
    \begin{note}
        Ohne Einschränkung können wir stets $I_i = (a_i, b_i)$ mit $a_i < b_i$ wählen.
    \end{note}
\end{df}

\begin{lem}
    Induzierte Untergraphen von Intervallgraphen sind Intervallgraphen.
\end{lem}

\begin{lem}
    Intervallgraphen sind chordal.
    \begin{proof}
        Ordne Intervalle aufsteigend nach rechtem Endpunkt.
        Dies ist eine simpliziale Ordnung.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{df}
    Sei $G = (V, E)$ ein ungerichteter Graph.
    Dann ist $F \subset E$ eine \emphdef{transitive Orientierung} (TRO) von $G$, falls $E = F \cup F^{-1}$, $F \cap F^{-1} = \emptyset$, $F^2 \subset F$.
    Existiert eine transitive Orientierung, so heißt $G$ \emphdef{transitiv orientierbar}.
\end{df}

\begin{st}
    Intervallgraphen sind perfekt.
    \begin{proof}
        Sei $G$ ein Intervallgraph, dann ist $\_G = (V, \_E)$ eine partielle Ordnung vermöge
        \begin{math}
            I_i = (a_i, b_i) \le I_j = (a_j, b_j) \iff I_i = I_j \lor b_i \le a_j.
        \end{math}
        Für Intervallgraphen lesen wir $E$ als Teilmenge $E \subset V \times V \setminus \Id_V$ mit
        \begin{math}
            E = E^{-1} = \Set{(y,x) \in V\times V & (x,y) \in E}.
        \end{math}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{lem}
    Sei $G = (V,E)$ ein Intervallgraph.
    Dann ist $G$ chordal und $\_G$ ist transitiv orientierbar.
    \begin{proof}
        Einfache Übung.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{st}
    Sei $G$ chordal und transitiv orientierbar.
    Dann ist $G$ ein Intervallgraph.
    \begin{proof}[konstruktiv?]
        Induzierte Untergraphen eines transitiv orientierbaren Graphen sind transitiv orientierbar.

\Timestamp{2015-12-14}
        Sei $x \in V$ simplizial in $G$.

        $F \subset V \times V$ mit $F^2 \subset F$, $F \cap F^{-1} = \emptyset$, $F \cup F^{-1} = \_E = \binom{V}{2} \setminus E$.
        $G' = G - x$, $V' = V - \Set{x}$, $F' = F \cap V' \times V'$.
        $(V', F')$ ist transitiv orientierbar in $\_{G'}$.

        Per Induktion ist $G'$ ein Intervallgraph, d.h. es existieren zu $v \in V'$ Intervalle $I_v = (a_v, b_v)$.
        Ohne Einschränkung $\Set{a_v & v \in V'} \cap \Set{b_v & v \in V'} = \emptyset$.

        Zerlege $V' = Y \cup Z \cup U$, wobei
        \begin{math}
            Y &= \Set{y \in V' & (y,x) \in F}, \\
            Z &= \Set{z \in V' & (x,z) \in F}, \\
            U &= \Set{u \in V' & ux \in E},
        \end{math}
        Beachte $Y \times Z \subset F'$, da $F^2 \subset F$.
        Setze
        \begin{math}
            a_x
            &= \max \Set{b_y & y \in Y}
            < \min \Set{a_z & z \in Z}
            = b_x.
        \end{math}
        Setze $I_x = (a_x, b_x)$.
        Definiere neue Intervalle $I_u' = (a_u', b_u')$ für alle $u \in U$:
        \begin{math}
            a_u' &:= \min \Set{a_u, a_x}, &
            b_u' &:= \max \Set{b_u, b_x}.
        \end{math}
        Dann ist $I_u' \supset I_x$ und $u,v \in U \implies I_u' \cap I_v' \neq \emptyset$.

        Also ist $\Set{u} \cup N(u)$ eine Clique.
        Problem: neue Überschneidungen?
        Angenommen $I_u' \cap I_y \neq \emptyset$ ist neue Überschneidung für $y \in Y$ ($I_u' \cap I_z \neq \emptyset$ für $z \in Z$ analog).
        Dann ist $b_y < a_x$, weil $y \in Y$, also $b_y < a_u'$ (da neue Überschneidung).
        Also
        \begin{math}
            b_u < a_y < a_x < b_u'.
        \end{math}
        Somit $(u,y) \in F$ und $(y,x) \in F$, also $(u,x) \in F$, ein Widerspruch zu $u \not\in Y$.

        %Betrachte $G' = G - x$, dann ist $G'$ chordal und $\_{G'}$ transitiv orientierbar.
        %Per Induktion ist $V - \Set{x} = \Set{I_2, \dotsc, I_n}$ ein Intervallgraph.
        %$N(x) = \Set{I_{i_1}, \dotsc, I_{i_k}}$ bilden eine Clique.
        %%Wähle $I_x := \cap N(x) \neq \emptyset$ als neues Intervall.
    \end{proof}
\end{st}


\section{Permutationsgraphen}


\begin{df}
    Sei $V = \Set{1, \dotsc, n}$, $\pi \in \Perm(n)$.
    Setze
    \begin{math}
        E_\pi = \Set{ij & (i-j)(\pi(i) - \pi(j)) < 0} \subset \binom{V}{2}.
    \end{math}
    Ein Graph $G = (V, E)$ heißt \emphdef{Permutationsgraph}, wenn er isomorph zu $G_\pi := (V_n, E_\pi)$ ist.
\end{df}

\begin{math}
    \pi &= \Matrix{1 & 2 & \hdots & n \\ \pi(1) & \pi(2) & \hdots & \pi(n)}. \\
    \_\pi &:= \Matrix{1 & 2 & \hdots & n \\ \pi(n) & \pi(n-1) & \hdots & \pi(1)}. \\
    \pi^{-1} &:= \Matrix{\pi(n) & \pi(n-1) & \hdots & \pi(1) \\ 1 & 2 & \hdots & n}.
\end{math}
Es gilt $\_{E_\pi} = E_\pi$.

\begin{st}
    Jeder Permutationsgraph $G_\pi$ ist transitiv orientierbar.
    \begin{proof}
        Setze
        \begin{math}
            F = \Set{(i,j) & i < j \land \pi(i) > \pi(j) }.
        \end{math}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    $G = (V, E)$ ist Permutationsgraph genau dann, wenn $G$ und $\_G$ transitiv orientierbar sind.
    \begin{proof}
        \ProofImplication ist trivial, zeige \ProofImplication*

        Sei $F_1$ eine transitive Orientierung für $G$ und $F_2$ eine transitive Orientierung für $\_G$.
        $F_1 \cup F_2$ ist auch eine transitive Orientierung.
        Angenommen für $(x,y) \in F_1$, $(y, z) \in F_2$ wäre $(z,x) \in F_1 \cup F_2$.
        Für $(z,x) \in F_1$ ist $(z, y) \in F_1 \subset E$, ein Widerspruch, da $(y,z) \not\in E$.
        $(z,x) \in F_2$ ist auch unmöglich.

        Nun gilt $(x,z) \in E \cup \_E$.
        Falls $(x, z) \in E$, dann ist $(x, z) \in F_1 \subset F_1 \cup F_2$.

        $(V, F_1 \cup F_2)$ ist transitive Orientierung des vollständigen Graphen.
        Ohne Einschränkung sei $(V, F_1 \cup F_2)$ eine lineare Orientierung $(\Set{1, \dotsc, n}, <)$.

        Betrachte $F' = F_1^{-1} \cup F_2$ (ist lineare Ordnung, die zu $\pi^{-1}$ gehört).
        Dann gilt für $i < j$:
        \begin{math}
            (j,i) \in F_1^{-1} \cup F_2 \iff (j,i) \in F_1^{-1} \iff (i,j) \in F_1.
        \end{math}
        Also liefert $F'$ die Permutation $(\pi(i) - \pi(j))(i - j) < 0 \iff (i,j) \in F_1$.
        $G_\pi = (\Set{1, \dotsc, n}, F_1 \cup F_1^{-1})$.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Permutationsgraphen sind perfekt.
    \begin{proof}
        $\chi$-Perfektheit:

        Sei $G = (V, F \cup F^{-1})$ für eine transitive Orientierung $(V, F)$.
        Setze die minimalen Elemente:
        \begin{math}
            M := \Set{x \in V & \forall y \in V : (y,x) \not\in F}
        \end{math}
        $G' := G - M$ ist transitiv orientierbar.
        Also induktiv $\chi(G') = \omega(G')$ und $\alpha(G') = \kappa(G')$.

        Cliquen sind genau linear geordnete Mengen.
        Sei $K \subset G'$ Clique, dann existiert $x \in M$

        Also $\omega(G) = \omega(G') + 1$.
        Also färbe $x$ mit freier Farbe.
        Für alle $x,y \in M$ gilt $(x,y) \not\in E$, also $\chi(G) \le \omega(G) \implies \chi(G) = \omega(G)$.
    \end{proof}
\end{st}


\Timestamp{2016-01-14}

\begin{st}
    Ist $G$ transitiv orientierbar, dann ist $G$ $\chi$-perfekt und $\alpha$-perfekt.
    \begin{note}
        Induzierte Untergraphen sind wieder transitiv orientierbar.
    \end{note}
\end{st}

Sei $(V, E) \hat= (V, \le)$ eine partielle Ordnung.
Cliquen in $G$ enstprechen den \emphdef{Ketten} in $(G, \le)$, d.h. lineare Teilordnungen.
Unabhängie Mengen entsprechen \emphdef{Antiketten}.

Darstellung von transitiv orientierbaren Diagrammen als Hasse-Diagramm.

\begin{st}[Satz von Dilnorth]
    Sei $G = (V, \le)$ eine partielle Ordnung und $\alpha(G)$ die maximale Größe einer Antikette.
    Dann reichen $\alpha(G)$ Ketten, um $G$ zu überdecken, d.h.
    \begin{math}
        \alpha(G) = \kappa(G).
    \end{math}
    \begin{proof}
        Sei $C$ eine maximale Kette in $G$.
        Dann existieren $c_- \in C$ minimal und $c_+ \in C$ maximal bezüglich $\le$.
        Die Aussage gilt für $G - C$ nach Induktion.
        Ohne Einschränkung $\alpha(G-C) = \alpha(G) = k$.
        Wähle eine maximale Antikette $A = \Set{a_1, \dotsc, a_k} \subset G - C$ (insbesondere $A \cap C = \emptyset$).
        Da $k = \alpha(G)$ gilt: $\forall c \in C \exists a \in A: c \le a \lor c \ge a$.
        Definiere
        \begin{math}
            G^- &:= \Set{v \in V & \exists a \in A : v \le a} \supset A, \\
            G^+ &:= \Set{v \in V & \exists a \in A : v \ge a} \supset A.
        \end{math}
        Daher ist $c_+ \not\in G$ und $c_- \not\in G^+$.
        Es gilt $\alpha(G^-) = \alpha(G^+) = k$, da $A \subset G^- \cap G^+$.
        Mit Induktion gibt es Ketten $C_1^-, \dotsc, C_k^-$, $C_1^+, \dotsc, C_k^+$, die $G^-$, bzw. $G^+$ überdecken.
        Ohne Einschränkung $C_i^- \cap C_i^+ = \Set{a_i}$.
        Dann ist $C_1^- \cup C_2^+$, $\dotsc$, $C_k^- \cup C_k^+$ die gesuchte Kettenüberdeckung von $G$.
    \end{proof}
    \begin{note}
        Liefert Polynomialzeit-Algorithmus für maximale unabhängige Mengen auf transitiv orientierbaren Graphen.
    \end{note}
\end{st}


\section{Split-Graphen}

\begin{df}
    $G = (V, E)$ heißt \emphdef{Split-Graph}, falls $V = I \ast K$ mit $I \cap K = \emptyset$ so, dass $I$ unabhängig und $K$ Clique ist.
\end{df}

\begin{lem}
    $G$ ist Split-Graph genau dann, wenn $\_G$ Split-Graph ist.
\end{lem}

\begin{st}
    Sei $G = (V, E)$ ein Graph.
    Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $G$ ist ein Split-Graph,
        \item
            $G$ und $\_G$ sind chordal,
        \item
            $G$ enthält keinen der induzierten Untegraphen $C_4$, $\_{C_4} = 2 K_2$ oder $C_5$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Ist $G$ Split-Graph, dann auch $\_G$ und es existiert eine simpliziale Ordnung.
        Also i) $\implies$ ii).

        Seien $C_4$, $\_{C_4} = 2 K_2$, $C_5$ keine induziertene Untergraphen, zeige $G$ ist Splitgraph.
        Wähle maximale Clique $K \subset V$ so, dass $G - K$ möglichst wenig Kanten hat.
        Sei $G = (V, E)$, $I = V - K$
        Zeige: $I$ ist unabhängig.
        Ohne Einschränkung ist $|K| \ge 2$ und $I \neq \emptyset$.
        Angenommen $x,y \in I$ mit $xy \in E$.

        Falls $N(x) \supset K - z$, $N(y) \supset K - z$, dann wäre $(K-z) \cup \Set{x,y}$ eine größere Clique.
        Ohne Einschränkung $xy, yu, uv \in E$, da sonst $2K_2$ oder $C_4$.
        Betrachte $w \in K - \Set{u,v}$.
        Es muss $yw \in E$.
        Also $N(y) \supset K - v$ und $(K-v) \cup \Set{y}$ eine maximale Clique.
        Da die Kantenzahl in $G - K$ minimal war, existiert $t \in I - \Set{x,y}$ mit $vt \in E$ und $yt \not\in E$ (denn $|N(y)| \le |N(v)|$, sonst weniger Kanten in $G - K$ durch Tausch von $y$ und $v$ wie oben).
        Es muss also $xt \in E$, sonst $2 K_2$.
        Wäre $tu \not\in E$, dann $C_5$: $xyuvt$.
        Also $tu \in E$, dann aber $C_4$: $txyu$.
    \end{proof}
\end{st}


\Timestamp{2016-01-18}


\begin{df}
    Sei $G = (V, E)$ ein endlicher Graph ohne Schlingen und Mehrfachkanten.
    Sei $V = \Set{v_1, \dotsc, v_n}$ und $d_i = d(v_i) = |N(v_i)|$ der Grad von $v_i$.

    Dann heißt die Sequenz $(d_1, \dotsc, d_n)$ die \emphdef{Gradsequenz} zu $G$, falls ohne Einschränkung $d_1 \ge \dotsb \ge d_n$.
\end{df}

\begin{df}
    Sei $(V, E) = G$ ein Graph.
    Dann heißt $G$ \emphdef{Teilrealisierung} von $d = (d_1, \dotsc, d_n) \in \N^n$, falls $d(v_i) \le d_i$ und die Menge $\Set{v_{r+1}, \dotsc, v_n}$ unabhängig ist, falls $r$ maximal ist mit $d_i = d(v_i)$ für alle $i < r$.
    \begin{note}
        $r$ ist minimal mit $d(v_r) < d_r$.
        Der Graph $(\Set{v_1, \dotsc, v_n}, \emptyset)$ ist Teilrealisierung von $(d_1, \dotsc, d_n)$ mit $r = 1$.
    \end{note}
\end{df}

%Ziel $r = n$ und $d_r = d(v_r)$.



\begin{st}[Erdös-Gallai]
    Sei $(d_1, \dotsc, d_n) \in \N^n$ mit $d_1 \ge \dotsb \ge d_n$.
    Dann sind äquivalent
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $(d_1, \dotsc, d_n)$ ist Gradsequenz
        \item
            $\sum_{i=1}^n d_i \equiv 0 \bmod 2$ und $\forall 1 \le r \le n$
            \begin{math}
                 \sum_{i=1}^r d_i \le r(r-1) + \sum_{i=r+1}^n \min\Set{r, d_i}.
            \end{math}
    \end{enumerate}
    \begin{proof}[2009, Tripathi, Venugopalan, West]
        \ProofImplication ist einfach: $r(r-1)$ zählt Grade für eine Clique und die zweite Summe zählt für jeden Knoten die Grade, welche in die Clique zeigen.

        Sei also ii) erfüllt.

        Sei $G = (V, E)$ eine Teilrealisierung für $r$.
        Falls $r = n$ und $d_r = d(v_r)$, dann fertig.
        Falls $r < n$ und $d_r = d(v_r)$, dann ersetze $r$ durch $r + 1$.

        Also ohne Einschränkung $d(v_r) < d_r$.
        \begin{enumerate}[1), start=0]
            \item
                Sei $\exists i > r$ mit $v_i v_r \not\in E$ und $d(v_i) < d_i$.

                Dann füge $v_r v_i$ hinzu.
                Also ohne Einschränkung $\forall i > r: v_r v_i \not\in E \implies d(v_i) = d_i$.
            \item
                Sei $\exists i < r$ mit $v_i v_r \not\in E$.

                Es gilt $d_i = d(v_i) \ge d_r > d(v_r)$.
                Also existiert $u$ mit $v_i u \in E$ und $v_r u \not\in E$.
                Falls $d_r - d(v_r) \ge 2$, dann ersetze $v_i u$ durch $v_i v_r$ und $uv_r$.
                Sei also $d_r = d(v_r) + 1$.
                Da $\sum_{i=1}^n d_i \equiv 0 \bmod 2$ gibt es $k > r$ mit $d(v_k) < d_k$.
                Insbesondere $v_r v_k \in E$ nach Fall 0.
                Ersetze nun $v_i u$ und $v_r v_k$ durch $u v_r$ und $v_i v_r$.

                Jetzt ist $\forall i < r: v_i v_r \in E$ und $\forall r < k: d(v_k) < d_k \implies v_r v_k \in E$.
            \item
                Sei zusätzlich $\exists k > r: d(v_k) \neq \min\Set{r, d_k}$.

                $S := \Set{v_{r+1}, \dotsc, v_n}$
                Es gilt $d(v_k) \le r$, da $S$ unabhängig ist.
                Ferner gilt $d(v_k) \le d_k$, also $d(v_k) < \min\Set{r, d_k}$.
                Also $d(v_k) < r$ und $d(v_k) < d_k$.
                Es existiert $v_i$ mit $v_iv_k \not\in E$ und $u$ mit $uv_i \in E$, da $d(v_i) \ge d_r > d(v_)$.
                Ersetze nun $v_i v_r$ und $v_i u$ durch $v_i v_k$ und $u v_r$.
            \item
                Keine der anderen Fälle tritt ein und $\Set{v_1, \dotsc, v_r}$ sind kein Clique.
                Also $\exists 1 \le i < j < r$ mit $v_i v_j \not\in E$.
                Wegen $d(v_i) \ge d(v_j) \ge d_r > d(v_r)$, dann existieren $u,v$ mit $v_r u, v_r v \not\in E$, also $u,v \in S$ (evtl. $u = v$).
                Ersetze nun $v_i u, v_j v$ durch $v_i v_j$ und z.B. $v_r u$.
        \end{enumerate}
        Dieses Vorgehen endet in jedem Fall in einer Clique $\Set{v_1, \dotsc, v_r}$ und $\Set{v_{r+1},\dotsc, v_n}$ unabhängig.
        Außerdem gilt nicht Fall 2, also $d(v_k) = \min\Set{r, d_k}$ für $r < k \le n$.

        Jetzt gilt $d_r = d(v_r)$.
        Da nun Splitgraph, angenommen
        \begin{math}
            \sum_{i=1}^r d(v_i)
            &= r(r-1) + \sum_{i=r+1}^n d(v_i) \\
            &< \sum_{i=1}^r d_i
            \le r(r-1) + \sum_{i=r+1}^n \min\Set{r, d_i}
            = r(r-1) + \sum_{i=r+1}^n d(v_i),
        \end{math}
        ein Widerspruch.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Sei $d = (d_1, \dotsc, d_n) \in \N^n$ eine Gradsequenz zu $G$.
    Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $G$ ist Splitgraph
        \item
            Wähle $m$ maximal mit $d_m \ge m - 1$.
            Dann gilt
            \begin{math}
                \sum_{i=1}^m d_i = m(m-1) + \sum_{i=m+1}^n d_i.
            \end{math}
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Sei $G = (V, E)$ ein Splitgraph.
        Dann existiert eine Zerlegung $V = I \ast K$ mit maximaler Clique $K$, $m = |K|$ und unabhängige Knotenmenge $I$.
        Dann ist $\forall x \in K: d(x) \ge m - 1$.
        Falls $\forall x \in V \setminus K: d(x) \le m - 2$, dann ist $\forall x \in K \forall y \not\in K : d(x) > d(y)$.
        Fall $\exists y \not\in K$ mit $d(y) = m - 1$, dann $\forall x \in K \setminus \Set{z} : d(x) \ge m$.
        Also $d_m \ge m - 1$ wenn $m$ maximal ist.
        Dann gilt
        \begin{math}
            \sum_{i=1}^m d_i =
            \sum_{x \in K} d(x)
            = m(m-1) + \sum_{i=m+1}^n d_i
        \end{math}

        Sei umgekehrt $\sum_{i=1}^m d_i = m(m-1) + \sum_{i=m+1}^n d_i$ für ein $m$.
        Dann gilt $\sum_{i=1}^m d_i = s_1 + s_2$ mit
        \begin{math}
            s_1 &= \sum_{x\in K} \l| \Set{y \in K & xy \in E} \r| \le m(m-1), \\
            s_2 &= \sum_{y \in V \setminus K} \l| \Set{x_i \in K & xy \in E} \r| \le \sum_{i=m+1}^n d_i.
        \end{math}
        Wir wollen, dass $K$ Clique und $V \setminus K$ unabhängig ist.

        Wir wissen ferner (Erdös-Gallai)
        \begin{math}
            s_1 + s_2
            &\le m(m-1) + \sum_{i=m+1}^n \min\Set{m, d_i} \\
            &\le m(m-1) + \sum_{i=m+1}^n d_i \\
            &= s_1 + s_2
        \end{math}
        Es folgt $s_1 = m(m-1)$ und $s_2 = \sum_{i=m+1} d_i$.
    \end{proof}
    \begin{note}
        Liefert Polynomialzeitalgorithmus für Split-Graph-Prüfung.
    \end{note}
\end{st}



\section{Perfektheit}

\Timestamp{2016-01-21}

Claude Berge Vermutung 1960 (veröffentlich 1963)
\begin{itemize}
    \item
        Schwache Vermutung: $\chi$-perfekt genau dann, wenn $\alpha$-Perfekt
    \item
        Starke Vermutung: $G$ perfekt genau dann, wenn weder $G$ noch $\_G$ ein $C_n$, $n \ge 5$ als induzierten Untergraphen enthält.
\end{itemize}

László Lovász, 1972: Beweis der schwachen Vermutung (3 Seiten).

Maria Chudnovsky, Neil Robertson, Paul Seymaur, Robin Thomas, 2009: Beweis der starken Vermutung (180 Seiten).


\begin{st}[Lovász, 1972]
    Sei $G = (V, E)$ ein Graph.
    Dann sind äquivalent
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item
            $G$ ist $\chi$-perfekt.
        \item
            $G$ ist $\alpha$-perfekt.
        \item
            Für alle induzierten Untergraphen $H$ von $G$ gilt:
            \begin{math}
                |H| \le \omega(H) \omega(\_H).
            \end{math}
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Aussage (iii) ist invariant unter Komplement-Bildung, also lassen sich (i),(ii) gleichzeitig zeigen.
        Sei $G$ zunächst $\chi$-perfekt.
        Dann gilt für einen induzierten Untergraphen $H$ die Beziehung $\chi(H) = \omega(H)$ und $\omega(\_H) = \alpha(H)$.
        Nun ist
        \begin{math}
            |H| \le \chi(H) \alpha(H),
        \end{math}
        denn jede Farbklasse ($\chi$) enthält höchstens $\alpha(H)$ Elemente.

        Zeige nun (iii) $\implies$ (i) per Widerspruch.
        Betrachte $G = (V, E)$ minimal mit (iii) und $G$ ist nicht $\chi$-perfekt.
        Ohne Einschränkung ist für alle $y \in G$ $G - y$ $\chi$-perfekt
        Setze $\omega := \omega(G)$ und $\alpha := \alpha(G)$, sowie $A_0 := \Set{y_1, \dotsc, y_\alpha} \subset V$ die unabhängige Menge (Antikette).
        Für alle $y \in G$ ist $\omega(G - y) = \omega(G) = \omega$, da sonst eine Farbe frei für $y$ ($\omega(G-y) = \chi(G-y)$ wegen $\chi$-perfekt).
        Genauer gilt für jede unabhängige Menge $U \subset G$: $\omega(G - U) = \omega$.
        Für jedes $y_i \in A_0$ wähle eine Färbung $\chi_i$ von $G - y_i$ in $\omega$ Farben.
        Sei jetzt $W \subset V$ eine Clique von $G$ mit $|W| = \omega$.

        (*) Für $y_i \not\in w$ wird jede Farbklasse $\chi_i$ genau einmal getroffen.

        (**) Für $y_i \in W$ wird jede Farbklasse von $\chi_i$ (bis auf eine) genau einmal getroffen.
        Seien $A_{(i-1)\omega + 1}, \dotsc, A_{i\omega}$ die Farbklassen von $\chi_i$ insgesamt unabhängige Mengen $A_0$, $A_1$, $\dotsc$, $A_\omega$, $A_{\omega + 1}$, $\dotsc$, $A_{\alpha \omega}$.

        Sei $V = \Set{x_1, \dotsc, x_k}$.
        Definiere Matrizen $A \in \R^{(\alpha \omega + 1) \times n}$ mit
        \begin{math}
            (a_{ik}) = \begin{cases}
                0 & \text{für $x_k \not\in A_i$} \\
                1 & \text{für $x_k \in A_i$}
            \end{cases}.
        \end{math}
        Für $0 \le i \le \alpha\omega$ definiere $W_i \subset G - A_i$ und $|W_i| = \omega$ und $W_i$ ist Clique. 
        Setze $B = (b_{kj}) \in \R^{n \times (\alpha\omega + 1)}$ mit
        \begin{math}
            b_{kj} = \begin{cases}
                1 & \text{für $x_k \in W_j$} \\
                0 & \text{sonst}
            \end{cases}
        \end{math}
        Sei $C = A B \in \R^{(\alpha\omega + 1) \times (\alpha\omega + 1)}$,
        \begin{math}
            c_{ij} = \sum_{k=1}^n a_{ik} b_{kj} = | A_i \cap W_j | \in \Set{0,1}.
        \end{math}
        Für $i = j$ gilt $c_{ij} = 0$.
        Für $i \neq j$ gilt $|W_j \cap A_i| \ge 1$ (nach Lemma) und somit
        \begin{math}
            c_{ij} = \begin{cases}
                1 & \text{für $i \neq j$} \\
                0 & \text{sonst}
            \end{cases}.
        \end{math}
        Nun ist $\alpha\omega + 1 = \rg(C) \le \rg(A) \le n$.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{lem}
    Sei $W \subset G$ Clique mit $|W| = w$.
    Dann existiert genau ein $i \in \Set{0, \dotsc, \alpha \omega}$ mit $W \cap A_i = \emptyset$.
    \begin{proof}
        \begin{enumerate}[1)]
            \item
                $W \cap A_0 = \emptyset$, dann wird jede Farbklass von $\chi_i$ genau einmal getroffen.
            \item
                $W \cap A_0 \neq \emptyset$, dann $W \cap A_0 = \Set{y_j}$.
                Für die Farbklassen, die zu $y_j$ gehören mit $i \neq j$ folgt die Behauptung mit (*)
                Für $y_i$ werden nach (**) alle Farbklassen zu $\chi_i$ bis auf eine getroffen.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{lem}


