\chapter{Einführung}

\Timestamp{2015-10-12}

\begin{conv}
    Standardmäßig sind Graphen $G(V, E)$ im Folgenden ungerichtet, ohne Mehrfachkanten und ohne Schleifen.
\end{conv}

In vielen Fällen (wie auch im Folgenden) stellt dies keine nennenswerte Einschränkung dar.

\begin{df}
    Sei $a, b \in V$.
    Ein \emphdef{Eulerpfad} von $a$ nach $b$ ist ein Pfad von $a$ nach $b$, der alle Kanten genau einmal durchläuft.
    Ein \emphdef{Eulerkreis} ist ein Eulerpfad mit $a = b$.
\end{df}

\begin{ex}
    Haus vom Nikolaus: Jeder Eulerpfad startet/endet links oder rechts unten.
\end{ex}

\begin{df}
    Ein Graph $G = (V, E)$ ist zusammenhängend, wenn für $a,b \in V$ ein Pfad von $a$ nach $b$ existiert.
\end{df}

\begin{df}
    Der Grad eines Knotens ist
    \begin{math}
        d(x) = \l| \Set{y & xy \in E} \r|
    \end{math}
\end{df}

\begin{st}
    Sei $G = (V, E)$ zusammenhängend.
    Es gibt einen Eulerkreis in $G$ genau dann, wenn $\forall x \in V: d(x) \equiv 0 \bmod 2$.
    \begin{proof}
        Die erste Implikation ist trivial.

        Sei also $\forall x \in V: d(x) \equiv 0 \bmod 2$.
        Wähle $a \in V$ und den längstmöglichen Pfad $\pi$ von $a$ nach $a$, der keine Kante doppelt nutzt.
        Angenommen dies ist kein Eulerkreis, d.h. es existiert sodass $x_0x_1 \in E$ nicht für $\pi$ genutzt wurde.
        Wegen $d(x_n) \equiv 0 \bmod 2$ existiert stets eine ausgehende Kante $x_nx_{n+1} \in E$, die nicht genutzt wurde.
        Auf diese Weise wird ein neuer Pfad konstruiert, der zusammen mit $\pi$ einen längeren Weg als $\pi$ bildet, ein Widerspruch.
        Also ist $\pi$ ein Eulerkreis.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{df}
    Ein Graph $G$ heißt \emphdef{plättbar}, wenn eine kreuzungsfreie Einbettung in die Ebene existiert.

    Eine Darstellung eines Graphen $G$ heißt \emphdef{planar}, wenn sie eine kreuzungsfrei Einbettung in die Ebene ist.
\end{df}

\begin{nt}
    Zwei eingebettete Graphen können abstrakt isomorph sein, ohne isotop zueinander zu sein.
\end{nt}

\begin{st}[Eulerformel für planare Graphen]
    Sei $G = (V, E)$ ein planarer Graph mit $z$ Zusammenhangskomponenten.
    Setze $n := |V|$, $e := |E|$ und $f$ sei die Anzahl der Facetten.
    Dann gilt
    \begin{math}
        n - e + f = 1 + z.
    \end{math}
    \begin{proof}
        Für $e = 0$ ist $f = 1$ und die Aussage klar.
        Nehme eine Kante $xy$ hinzu (also $e \leadsto e + 1$) und unterscheide folgende Fälle:
        \begin{enumerate}[1.]
            \item
                $xy$ verbindet 2 Komponenten.
                In diesem Fall folgt, $f \leadsto f$ und $z \leadsto z - 1$.
            \item
                $xy$ verbindet $x$ und $y$ aus der selben Komponente.
                Wegen Planarität folgt, $f \leadsto f + 1$ und $z \leadsto z$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{kor}
    Für einen planaren, zusammenhängenden Graphen, dessen Facetten aus Polygonen mit mindestens $k$ Ecken bestehen, gilt
    \begin{math}
        (k - 2) e \le k(n - 2).
    \end{math}
    Insbesondere gilt für planare zusammenhängende Graphen
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $e \le 3n - 6$,
        \item
            $e \le 2n - 4$ falls zusätzlich bipartit.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Aus einem Abzählargument erhalten wir $kf \le 2e$.
        Es folgt aus der Eulerformel
        \begin{math}
            2k = kn - ke + kf &\le kn - (k - 2)e \\
            \iff (k - 2)e &\le k(n - 2).
        \end{math}
    \end{proof}
\end{kor}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item
            $K_5$ ist nicht planar, denn
            \begin{math}
                10 \not\le 9 = 3\cdot 5 - 6.
            \end{math}
        \item
            $K_{3,3}$ ist nicht planar.
            $K_{3,3}$ erfüllt zwar
            \begin{math}
                9 \le 12 = 3 \cdot 6 - 6,
            \end{math}
            aber nicht
            \begin{math}
                9 \not\le 8 = 2 \cdot 6 - 4.
            \end{math}
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{st}
    Es existieren genau $5$ platonische Körper.
\end{st}

\begin{df}
    Ein \emphdef{Hamiltonkreis} in $G(V, E)$ ist ein Rundweg, der alle Knoten genau einmal besucht.
    \begin{note}
        Siehe auch das Traveling-Salesman-Problem.
    \end{note}
\end{df}

% Falsch
%\begin{st}
%    Falls es Knoten $x, y \in V$ mit $xy \not\in E$, aber $d(x) + d(y) \ge |V|$, dann gibt es einen Hamiltonkreis.
%\end{st}


\Timestamp{2015-10-15}

\begin{df}
    \begin{itemize}
        \item
            \emphdef{Adjazenzmatrix}: $A \in \Set{0,1}^{e \times e}$ mit
            \begin{math}
                A(i,y) = \begin{cases}
                    1 & \text{falls $ij \in E$}, \\
                    0 & \text{sonst}.
                \end{cases}
            \end{math}
            \begin{itemize}
                \item
                    $A$ ungerichtet genau dann, wenn $A$ symmetrisch ist
                \item
                    $A$ enthällt $0$-en auf der Diagonale genau dann, wenn keine Schlingen vorhanden sind.
            \end{itemize}
        \item
            \emphdef{bipartite} Graphen: $V = A \dunion B$ und alle Kanten von $A$ nach $B$.

            \emphdef{vollständige} bipartite Graphen: $K_{m,n}$ mit $|A| = m$, $|B| = n$.
        \item
            \emphdef{vollständige} Graphen: $K_n = (V, \binom{V}{2})$.
        \item
            \emphdef{Teilgraph}, \emphdef{Untergraph}: $(V', E')$ von $(V, E)$ mit $V' \subset V$ und $E' \subset E$.

            \emphdef{induzierte Untergraphen}: $(V', E')$ in $(V, E)$ mit $V' \subset V$ und $E' = \Set{xy & x,y \in V', xy \in E}$.
            Notation $G(V,E) \leadsto G(V')$.
        \item
            \emphdef{Unterteilungsgraph}: Setze auf Kanten zwischen Knoten.
        \item
            \emphdef{Kreise}: Wege mit selben Start- und Endpunkt.
            Den Kreis-Graphen mit $n$ Knoten bezeichnen wir mit $C_n$.
        \item
            $G(V, E)$ ist ein \emphdef{Wald} genau dann, wenn es keine einfachen Kreise gibt.
            Ein \emphdef{Baum} ist ein zusammenhängender Wald.
        \item
            Ein Polygon ist ein kreuzungsfreier Polygonzug.
            Ein Polygon $P$ heißt \emphdef{sternförmig}, wenn es eine offene Menge $K$ im Polygon gibt, sodass jeder Punkt $x \in K$ das Innere von $P$ sieht.
            Man wählt diese Definition, um degenerierte Polygone auszuschließen.
            % FIXME: Definition: Sternförmiges Polygon mit \epsilon-Umgebung
    \end{itemize}
\end{df}


\begin{st}[Farý-Wagner]
    Jeder plättbare Graph hat eine planare Einbettung, bei der alle Kanten Strecken sind.
    Sogar: alle inneren Facetten sind sternförmig.
    \begin{proof}
        Ohne Einschränkung sei $G$ zusammenhängend, trianguliert, $|V| \ge 4$, $d(x) \ge 3$ (entferne Knoten mit $d(x) = 1$ und mache solche mit $d(x) = 2$ zu Kanten).

        Induktiv von außen nach innen Facetten hinzunehmen.
        Invariante: das Innere $S$ ist sternförmig und die bisher konstruierte Einbettung ist induzierter Untergraph des Anfangsgraphens.

        Konstruiere neue Facetten durch Hinzufügen eines einzelnen Punktes im Inneren (Induktionsannahme), lege diesen ins Innere der $\epsilon$-Umgebung.
        Die übrige Innenfläche $S'$ bleibt sternförmig.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}[Ore]
    Sei $G = (V, E)$ ein Graph, der folgender Bedingung genügt:
    \begin{math}
        \forall x,y \in V: xy \not\in E \implies d(x) + d(y) \ge |V| \ge 3.
    \end{math}
    Dann existiert ein Hamiltonkreis.
    \begin{proof}
        Induktion über $|\binom{V}{2}| - |E|$.
        Sei $n = |V|$, dann ist $E = \binom{V}{2}$ genau dann, wenn $G = K_n$.
        Dann gibt es Hamiltonkreise.
        Betrachte jetzt einen Graphen $G$ und $x,y \in V$ mit $xy \not\in E$.
        Definiere $G' = (V, E')$ mit $E' = E \cup \Set{xy}$.
        Die Induktionsvoraussetzung für $G'$ ist erfüllt und es existiert ein Hamiltonkreis.
        Definiere
        \begin{math}
            N(x) &:= \Set{i \in \Set{1, \dotsc, n} & xv_{i+1} \in E}
            \subset \Set{1, \dotsc, n-1}, \\
            N(y) &:= \Set{i & yv_i \in E}
            \subset \Set{2, \dotsc, n-1}.
        \end{math}
        Es existiert ein $i \in N(x) \cap N(y)$, da $d(x) = |N(x)|$, $d(y) = |N(y)|$.
    \end{proof}
\end{st}


\section{Bäume}


\Timestamp{2015-11-02}

\begin{df}
    Ein Baum ist ein nicht-leerer zusammenhängender Wald.
    Ein Knoten $x$ eines Baumes ist ein \emphdef{Blatt}, wenn $d(x) \le 1$.
\end{df}

\begin{lem}
    Jeder endliche Baum hat Blätter.
    \begin{proof}
        Wähle $x_0 \in V$ als Wurzel.
        Alle Knoten verfügen über einen eindeutigen Pfad zur Wurzel hin.
        Knoten mit maximaler Distanz zur Wurzel sind Blätter.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{kor}
    Sei $T = (V, E)$ ein Baum mit $|V| = n$ hat $|E| = n-1$ Kanten.
\end{kor}

\begin{st}[Cayley-Formel]
    Sei $K_n = (V, \binom{V}{2})$ ein vollständiger Graph mit $n \ge 2$ Knoten.
    Dann gilt
    \begin{math}
        \Set{T \subset \binom{V}{2} & \text{$(V, T)$ ist Spannbaum} } = n^{n-2}.
    \end{math}
    \begin{proof}
        Wir identifizieren dazu jeden Spannbaum mit einer Knotenfolge der Länge $n-2$, dem sogenannten \emphdef{Prüfer-Code}.
        Ohne Einschränkung $V = \Set{1, \dotsc, n}$ mit linearer Ordnung.

        $n = 2$ klar, leere Folge.
        Definiere $\In(T) := \Set{x \in V & d(x) \ge 2}$.
        Dann gilt $\In(T) \neq V$ (Baum hat Blätter).
        Da $V$ linear geordnet ist, gibt es ein kleinstes Blatt $b_1 \in V \setminus \In(T)$.
        Es existiert genau ein $p_1$ mit $b_1p_1 \in E$, $p_1 \in \In(T)$ (da $n \ge 3$).
        Setze $V' := V \setminus \Set{b_1}$, $E' := E \setminus \Set{b_1p_1}$.
        Induktiv $\Set{p_1, \dotsc, p_{n-2}} = \In(V, T)$.
        Dies definiert induktiv den Prüfercode $c(T) := (p_1, p_2, \dotsc, p_{n-2})$.

        Injektivität: Sei $c(T_1) = c(T_2)$, so haben $T_1$ und $T_2$ die gleichen Blätter.
        Somit wurde $b_1$ in beiden Prüfer-Codes gleich gewählt, sowie $b_1 p_1 \in T_1 \cap T_2$ und induktiv damit $T_1 = T_2$.

        Surjektivität: Konstruktion eines Baumes zum Prüfer-Code.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{note}
    Dies ist hilfreich für randomisierte Bäume.
    Interessante Fragestellungen für randomisierte Bäume:
    \begin{itemize}
        \item
            Anzahl Blätter
        \item
            Maximaler Knotengrad
        \item
            Anzahl Kanten
    \end{itemize}
\end{note}



