% A
\chapter{Der Satz von Reidemeister und erste Invarianten}

\Timestamp{2015-04-15}

Unser Ziel in diesem Kapitel ist folgender Satz:
\begin{st}
    Jeder Knotentyp in $\R^3$ lässt sich durch ein Knotendiagramm im $\R^2$ darstellen.
    Je zwei solcher Diagramme stellen genau dann den selben Knotentyp dar, wenn sie sich durch Reidemeisterzüge $\Reid1, \Reid2, \Reid3$ ineinander überführen lassen.
\end{st}
Dazu sind zunächst die Begriffe \emph{Knotentyp} und \emph{Knotendiagramm} zu klären.

% A1
\section{Polygonale Knoten}

\begin{df}
    Ein \emphdef{Polygonzug} $P = (v_0, v_1, \dotsc, v_n)$ im $\R^d$ ist eine endliche Folge von Punkten $v_0, \dotsc, v_n \in \R^d$. 

    Die Wahl einer Unterteilung $0 = t_0 < t_1 < \dotsb < t_n = 1$ definiert eine Parametrisierung $\gamma_P: [0,1] \to \R^d$ durch affine Interpolation:
    \begin{math}
        \gamma_P(t) &= \frac{t_k - t}{t_k - t_{k-1}} v_{k-1} + \frac{t-t_{k-1}}{t_k -t_{k-1}} v_k,
        && t \in [t_{k-1}, t_k].
    \end{math}

    $P$ heißt \emphdef{einfach}, wenn für alle $i < j$
    \begin{math}
        [v_{i-1}, v_i] \cap [v_{j-1}, v_j]
        = \begin{cases}
            \Set{v_i} & \text{für $j = i + 1$} \\
            \emptyset & \text{für $j \ge i + 2$}
        \end{cases},
    \end{math}
    d.h. genau dann, wenn $\gamma_p$ injektiv ist.

    $P$ heißt \emphdef{geschlossen}, wenn $v_0 = v_n$ ist.
    Wir erhalten dann die $\_\gamma_P: \S^1 \to \R^d$ durch $\_\gamma(e^{2\pi i t}) = \gamma_P(t)$.

    $P$ heißt \emphdef{einfach geschlossen} (oder \emphdef{doppelpunktfrei}), wenn $v_0 = v_n$ und
    \begin{math}
        (v_{i-1}, v_i] \cap ( v_{j-1}, v_j] = \emptyset
    \end{math}
    für $1 \le i < j \le n$, d.h. genau dann, wenn $\_\gamma_p$ injektiv ist.
\end{df}

\begin{df}
    Ein \emphdef[Knoten!polygonal]{polygonaler Knoten} in $\R^d$ ist ein einfach geschlossener Polygonzug $P = (v_0, v_1, \dotsc, v_n)$ in $\R^d$.
    Hierzu gehört eine \emphdef[Knoten!Parametrisierung]{Parametrisierung} $\_\gamma_P: \S^1 \xto[injective] \R^d$ mit \emphdef[Knoten!Bildmenge]{Bildmenge} $K := |P| := [v_0, v_1] \cup \dotsb \cup [v_{n-1},v_n] \subset \R^d$.
\end{df}

Wir betrachten nun Bewegungen eines Polygonzugs.

\begin{df}
    Für zwei Polygonzüge
    \begin{math}
        P &= (v_0, \dotsc, v_k, v_{k+1}, \dotsc, v_n) \\
        P' &= (v_0, \dotsc, v_k, v, v_{k+1}, \dotsc, v_n).
    \end{math}
    setzen wir $\Delta := [v_k, v, v_{k+1}]$ und fordern
    \begin{math}
        |P| \cap \Delta = [v_k, v_{k+1}]
        \quad \land \quad
        |P'| \cap \Delta = [v_k, v] \cup [v, v_{k+1}].
    \end{math}
    Die Modifikation von $P$ zu $P'$ (oder umgekehrt) nennen wir \emphdef[Delta-Zug]{$\Delta$-Zug}.
\end{df}

\begin{df}
    Seien $P$ und $P'$ polygonale Knoten in $\R^d$.
    Eine \emphdef{polygonale Isotopie} von $P$ und $P'$ ist eine Folge von $\Delta$-Zügen:
    \begin{math}
        P = P_0 \leftrightarrow P_1 \leftrightarrow \dotsb \leftrightarrow P_l = P'.
    \end{math}
    Existiert eine solche polygonale Isotopie, so nennen wir $P$ und $P'$ \emphdef{polygonal isotop} oder \emphdef[Delta-äquivalent]{$\Delta$-äquivalent} und schreiben $P \sim P'$.

    Die Äquivalenzklasse $[P]$ heißt \emph{Knotentyp} von $P$.
\end{df}


\Timestamp{2015-04-20}

\begin{df}
    Ein Knoten $P = (v_1, \dotsc, v_n)$ in $\R^d$ heißt \emphdef{trivial}, wenn $P$ isotop ist zu einem Dreieck $P' = (v_1',v_2',v_3')$.
\end{df}

\begin{prop}
    Jeder Knoten in $\R^2$ ist trivial.
    \begin{proof}
        Das ist die Aussage des (polygonalen) Satzes von Schönflies.
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{nt}
    \begin{itemize}
        \item
            In $\R^2$ gibt es genau \emph{zwei} Äquivalenzklassen trivialer Knoten (gegeben durch entsprechende Orientierung).
        \item
            In $\R^d$ mit $d \ge 3$ sind alle trivialen Knoten äquivalent.
        \item
            In $\R^d$ mit $d \ge 4$ sind alle Knoten trivial.
    \end{itemize}
\end{nt}

\begin{ex}
    Ein (polygonaler) Knoten $P$ in $\R^3$ ist trivial genau dann, wenn er eine Scheibe berandet (d.h. es existiert eine eingebettete simpliziale Fläche $S \subset \R^3$, sodass $\Boundary S = |P|$ und $S \homeomorphic \D^2$).
    \begin{proof}
        Hinrichtung leicht, Rückrichtung wie Schönflies.
    \end{proof}
\end{ex}

\subsection{Beweglichkeit von Knoten}

\begin{st}
    Sei $P = (v_1, \dotsc, v_n)$ in $\R^d$ ein polygonaler Knoten.
    Dann existiert $\epsilon > 0$, sodass jede Folge $P' = (v_1', \dotsc, v_n')$ in $\R^d$ mit $|v_i - v_i'| < \epsilon$ einen Knoten definiert mit $P' \sim P$.

    Außerdem gilt
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item
            $P \sim P + v$ für $v \in \R^d$,
        \item
            $P \sim \rho(P)$ für jede Drehung $\rho$,
        \item
            $P \sim \lambda P$ für $\lambda \in \R_{>0}$.
    \end{enumerate}
    \begin{note}
        $P \sim \lambda P$ für $\lambda < 0$ gilt im Allgemeinen nicht.
    \end{note}
    \begin{proof}
        Wähle
        \begin{math}
            \epsilon := \frac{1}{2} \min \Set{\Big. \Set{\big. d(v_i, v_j) & |i-j| \ge 1 } \cup \Set{\big. d([v_{i-1},v_i], [v_{j-1},v_j]) & |i-j| \ge 2}},
        \end{math}
        wobei die Indizes und der Index-Abstand $|i-j|$ zyklisch zu verstehen sind ($v_0 = v_n$).
        \begin{enumerate}[(1)]
            \item
                Wähle $n \in \N$ so groß, dass $|\frac{v}{n}| < \epsilon$.
                Betrachte $\tau: \R^3 \to \R^3, x \mapsto x + \frac{v}{n}$.
                Nun ist $P \sim \tau(P) \sim \dotsb \sim \tau^n(P) = P + v$.
            \item
                Analog.
            \item
                Ähnlich.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{st}

% todo: Für affine Abbildungen

\begin{kor}
    Die Menge aller Knotentypen im $\R^d$ ist (höchstens) abzählbar.
    \begin{proof}
        Wir betrachten wieder polygonale Knoten mit Ecken in $\Q^d$.
        Dies sind abzählbar viele und repräsentieren alle Knotentypen dank Beweglichkeit.
    \end{proof}
\end{kor}

\begin{nt}
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item
            Es gilt $P(v_1, v_2, \dotsc, v_n) \sim P' = (v_2, \dotsc, v_n, v_1)$.
        \item
            Aus $|P| = |P'|$ in $\R^d$ mit gleicher Orientierung folgt $P \sim P'$.
    \end{enumerate}
\end{nt}


% A2
\section{Knotendiagramme und der Satz von Reidemeister}


Betrachte die Projektion $\pi: \R^3 \to \R^2, (x,y,z) \mapsto (x,y)$.
Das Bild eines Knotens unter $\pi$ mit Kreuzungsinformationen wollen wir Knotendiagramm nennen.

\begin{df}
    Ein Polygonzug $P = (v_1, \dotsc, v_n)$ in $\R^d$ heißt \emphdef{regulär}, wenn
    \begin{math}
        [v_{i-1},v_i] \cap [v_{j-1},v_j] \cap [v_{k-1}, v_{k}] = \emptyset
    \end{math}
    für alle $1 \le i < j < k \le n$ gilt.
\end{df}

\begin{note}
    Durch Einfügen von Zwischenpunkten können wir annehmen:
    Jede Kante $[v_{i-1}, v_i]$ schneidet neben $[v_{i-2}, v_{i-1}]$ und $[v_{i},v_{i+1}]$ höchstens eine weitere Kante $[v_{j-1},v_j]$ mit $|i-j| \ge 2$.
    Außerdem schneiden die Nachbarn jeweils nur ihre eigenen Nachbarn.

    Wenn sich zwei Kanten kreuzen, so wählen wir eine als „drüber“, die andere als „drunter“.
    Der reguläre Polygonzug mit diser Zusatzinfo heißt \emphdef{Diagramm}.
\end{note}

\begin{lem}
    Zu jedem Knotendiagramm $D$ in $\R^2$ existiert eine Hochhebung zu einem Knoten $P$ in $\R^3$ mit $\pi(P) = D$ und in jeder Kreuzung hat die drüberlaufende Kante höhere $z$-Koordinate als die drunterlaufende.
    Je zwei solcher Hochhebungen $P, P'$ zu $D$ sind isotop (d.h. $\Delta$-äquivalent).
\end{lem}

In diesem Sinne stellt jedes Knotendiagramm einen Knotentyp dar.


\subsection{Reidemeister-Züge für polygonale Diagramme im \texorpdfstring{$\R^2$}{ℝ²}}


Im wesentlichen drei Reidemeisterzüge $R1$ bis $R3$ ($R0$ unwesentlich).

\begin{lem}
    Zu jedem Knotendiagramm $D = (v_1, \dotsc, v_n)$ in $\R^2$ existiert $\epsilon > 0$ sodass jedes $D' = (v_1', \dotsc, v_n')$ in $\R^2$ ebenfalls ein Knoten diagramm ist und $D' \stack{R0}\sim D$ gilt.
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item
            $D \sim D + v$,
        \item
            $D \sim \rho(D)$,
        \item
            $D \sim \lambda D$ wie zuvor.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Ähnlich wie zuvor.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{lem}
    Seien $D, D'$ zwei Knotendiagramme in $\R^2$ und $P, P'$ in $\R^3$ Hochhebungen.
    Aus $D \stack{R}\sim D'$ folgt $P \stack{\Delta}\sim P'$.
\end{lem}

\begin{df}
    Zu $P$ in $\R^3$ heißt eine Projektionsrichtung $v \in \S^2$ \emphdef{regulär}, wenn $\pi: \R^2 \to \<v\>^\orth \homeomorphic \R^2$ den Knoten $P$ regulär projiziert, d.h. $D = \pi(P)$ ist regulär, andernfalls \emphdef{singulär}.
\end{df}

\begin{lem}
    Die Menge der singulären Richtungen zu $P$ besteht aus endlich vielen Punkten und Kurven auf der Sphäre $\S^2$.
    Ihr Komplement, die Menge aller regulären Richtungen, ist daher offen und dicht.
\Timestamp{2015-04-22}
    \begin{proof}
        Drei Fälle singulärer Richtungen $v \in \S^2$:
        \begin{enumerate}[(1)]
            \item
                Eine Kante $[v_{i-1},v_i]$ wird auf einen Punkt projiziert.
                Dies ist genau dann der Fall, wenn $v \in \R(v_i - v_{i-1}) \cap \S^2 = \Set{\pm u}$.
            \item
                Ein Punkt $v_i$ und eine Kante $[v_{j-1}, v_j]$ fallen zusammen.
                Dies ist genau dann der Fall, wenn $v \in (\R(v_{j-1} - v_i) + \R(v_j - v_i)) \cap \S^2 = \texp{Großkreis}$.
            \item
                Drei Kanten schneiden sich in einem Punkt.
                Ohne Einschränkung seien die Geraden $G_1, G_2, G_3$ paarweise windschief (sonst siehe Fall 2).
                Zu $p_1 \in G_1$ existiert höchstens ein $p_2 \in G_2$, sodass $\_{p_1 p_2} \cap G_3 = \Set{p_3}$.
                Somit parametrisiert $p_1 \in G_1$ eine Geradenschaar, deren Richtungen eine Kurve auf $\S^2$ (ausrechnen liefert eine Quadrik).
        \end{enumerate}
        In allen drei Fällen hat die Ausnahmemenge in $\S^2$ ein offenes, dichtes Komplement.
        Der endliche Schnitt dieser Komplemente ist offen und dicht (Übung).
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{st}[Reidemeister, 1926]
    Zwei Knotendiagramme $D, D'$ in $\R^2$ stellen genau dann den selben Knotentyp in $\R^3$ dar, wenn sie Reidemeister-äquivalent sind.
    \begin{proof}
        Seien $P, P'$ in $\R^3$ Hochhebungen von $D$, bzw. $D'$.
        Falls $D \stack{R}\sim D'$, dann ist auch $P \stack{\Delta}\sim P'$.

        Sei nun umkehrt $P \stack{\Delta}\sim P'$, d.h.
        %\begin{math}
        %    % fixme: \Delta oben, R? unten, \pi nach unten
        %    \begin{tikzcd}
        %        P = P_0 \arrow{r}{g} & P_1 & P_2 & \dots &  P_l = P' \\
        %        D = D_0 & D_1 & D_2 & \dots &  D',
        %    \end{tikzcd}
        %\end{math}
        für $\pi: \R^3 \to \R^2$.
        Es existiert eine beliebig kleine Drehung $\rho: \R^3 \to \R^3$, sodass $\pi$ alle $\rho(P_i)$ regulär projiziert.
        Wir wählen $\rho$ so klein, dass $\pi(P_0)$ zu $\pi(\rho P_0)$ $R0$-äquivalent sind.
        % fixme: tikzcd

        Der Vorteil dieser Drehung ist, dass jeder $\Delta$-Zug regulär projiziert wird.
        Wir betrachten nun elementare auftretende Fälle (Skizze).

        Nach hinreichend feiner Unterteilung in kleine Dreiecke erhalten wir eine Folge elementarer Fälle.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{ex}
    Dreifärbungen nach Fox.
    Es gilt
    \begin{math}
        |\Col_3(\texp{Trivialer Knoten})| &= 3, &
        |\Col_3(\texp{Kleeblattschlinge})| &= 3,
    \end{math}
    Die Dreifärbung von Knotendiagrammen ist $R$-invariant und also auch eine Invariante unter den Knotentypen.
\end{ex}

\begin{kor}
    In $\R^3$ existieren abzählbar unendlich viele Knotentypen.
\end{kor}


\subsection{Verallgemeinerung zu \texorpdfstring{$p$}{p}-Färbungen}

Sei $p \ge 3$ ungerade (später: $p$ prim).

Wir Betrachten Färbungen von $D$, d.h. $f: \Set{\text{Bögen von } D} \to \Z / p$ mit folgender Kreuzungsbedingung:
% Kreuzung, ac drunter, bd drüber
\begin{math}
    b = d
    \quad\land\quad a - b + c - d = 0
\end{math}
Sei $\Col_p(D)$ die Menge dieser Färbungen.

\begin{st}
    Jeder $R$-Zug $D \leftrightarrow D'$ induziert eine Bijektion $\Col_p(D) \leftrightarrow \Col_p(D')$.
    \begin{proof}
        Man betrachte die drei elementaren Reidemeister-Züge.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{note}
    Für $p = 3$ erhalten wir die einfache Regel:
    An jeder Kreuzung entweder 1 oder 3 Farben.
\end{note}

\begin{ex}
    Ist der Achterknoten äquivalent zum trivialen Knoten?
    Es gilt
    \begin{math}
        \Col_3(\texp{Achterknoten}) &= 3, &
        \Col_5(\texp{Achterknoten}) &= 25,
    \end{math}
\end{ex}

\begin{prop}
    Sei $p$ prim.
    Bezüglich der punktweisen Operationen ist $\Col_p(D)$ ein $\F_p$-Vektorraum.
    Für $n = \dim \Col_p(D)$ gilt $\Col_p(D) \isomorphic \F_p$ und $|\Col_p(D)| = p^n$.
\end{prop}

\begin{df}
    Für jedes Diagramm $D$ in $\R^2$ sei $\Cr(D)$ die Anzahl der Kreuzungen.

    Sei $P$ ein polygonaler Knoten und $[P]$ ein Knotentype.
    Wir setzen die Kreuzungszahl $\Cr([P]) := \min \Cr(D)$, minimiert über alle darstellende Diagramme $D$ zu $[P]$.
\end{df}

\begin{ex}
    Alle Knoten mit $\le 2$ Kreuzungen sind äquivalent zum trivialen Knoten.
    Es gilt $\Cr(\texp{trivialer Knoten}) = 0$ und $\Cr(\texp{Kleeblattschlinge}) = 3$.
\end{ex}

\subsection{Topologische und glatte Knoten}

\begin{df}
    Ein \emphdef{topologischer Knoten} ist eine Einbettung $\kappa: \S^1 \injto \R^3$.
    Zwei Knoten $\kappa_0, \kappa_1$ heißen \emphdef{isotop}, wenn es eine Isotopie gibt, also $H: [0,1] \times \S^1 \to \R^3$ stetig, sodass $h_t: \S^1 \to \R^3$, $h_t(s) = h(t,s)$ eine Einbettung ist.
\end{df}

\begin{note}
    $\kappa$ kann wild aussehen: betrachte den Kleeblattknoten hintereindandergereiht, jeweils skaliert mit Faktor $q^k$, $q < 1$.
\end{note}


\Timestamp{2015-04-27}

% A3
\section{Knoten und Verschlingungen, Schlingel und Zöpfe}

\begin{df}
    Ein \emphdef{topologischer Knoten} ist eine Einbettung $\_\gamma: \S^1 \injto \R^d$.
    Vermöge $\gamma(t) = \_\gamma(e^{2\pi i t})$ ist dies äquivalent zu stetigem $\gamma: \R \to \R^d$ mit $\gamma(s) = \gamma(t) \iff s - t \in \Z$.

    Wir nennen diesen Knoten \emphdef[glatter Knoten]{glatt}, wenn $\gamma \in C^1(\R, \R^d)$ und $\gamma'(t) \neq 0$ für alle $t \in \R$.
    Entsprechend definieren wir \emphdef[stückweise glatter Knoten]{stückweise glatt}.
\end{df}

\begin{df}
    Eine stetige Abbildung $h: [0,1] \times \S^1 \to \R^d$ heißt \emphdef{Homotopie}.
    Wir definieren $h_t: \S^1 \to \R^d$ durch $h_t(s) = h(t,s)$.
    Wir nennen $h$ eine \emphdef{Isotopie}, wennn $h_t$ eine Einbettung ist für jedes $t \in [0,1]$.
    Wir nennen $H: [0,1] \times \R^d \to \R^d$ eine \emphdef{Homöotopie} (oder \emphdef{ambiente Isotopie}), wenn $H_t$ ein Homöomorphismus ist für alle $t \in [0,1]$.

    Entsprechend definieren wir \emphdef[glatte Isotopie]{glatte Isotopien} und \emphdef[Diffeotopie]{Diffeotopien}.
\end{df}

\paragraph{Alternative Definitionen für Knoten/-typen}

\[
\begin{tikzcd}
    \frac{\Set{\text{polyg. Diagramme}}}{\text{R-Züge}} \ar[r,leftrightarrow,"\cong"]& \frac{\Set{\text{polyg. Knoten}}}{\text{polyg. Isotopie}} \ar[d,leftrightarrow,"\cong"] \\
    & \frac{\Set{\text{stw. glatte Knoten}}}{\text{amb. Isotopie}} \ar[r,leftrightarrow,"\cong"] & \frac{\Set{\text{zahme Knoten}}}{\text{amb. Isotopie}} \ar[r,"\subsetneq"] & \frac{\Set{\text{topol. Knoten}}}{\text{amb. Isotopie}}\\
    \frac{\Set{\text{glatte Diagramme}}}{\text{R-Züge}} \ar[r,leftrightarrow,"\cong"] & \frac{\Set{\text{glatte Knoten}}}{\text{glatte Isotopie}} \ar[u,leftrightarrow,"\cong"]
\end{tikzcd}
\]


\begin{enumerate}[1)]
    \item
        Es existieren wilde Knoten (topologisch, aber nicht zahm).
        Übung: Es gibt überabzählbar viele wilde Knotentypen.
    \item
        Isotopie ist nicht der richtige Äquivalenzbegriff: Knoten können sich unter Isotopie auflösen (siehe Übung).
\end{enumerate}

\begin{st}
    Für topologische Knoten $\_\gamma: \S^1 \injto \R^3$ sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item
            $\_\gamma$ ist ambient isotop zu einem polygonalen Knoten, d.h. es existiert eine Homöotopie $H: [0,1] \times \R^3 \to \R^3$ mit $H_0 = \id_{\R^3}$ und $H_1 \circ \_\gamma$ polygonal ist.
        \item
            $\_\gamma$ erlaubt eine Tubenumgebung $F: \S^1 \times \B^2 \injto \R^3$ mit $\_\gamma(s) = F(s,0)$.
        \item
            $\_\gamma$ ist lokal flach, d.h. lokal homöomorph zu $\R^1 \injto \R^3, x \mapsto (x,0,0)$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        $(1) \implies (2) \implies (3)$ ist klar.
        $(3) \implies (1)$ ist mühsam und soll hier nicht ausgeführt werden.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Für polygonale Knoten $K = |P|$ und $K' = |P'|$ sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
            $P$ und $P'$ sind polygonal isotop ($\Delta$-Züge).
        \item
            Es existiert eine Homöotopie $H_t: [0,1] \times \R^3 \to \R^3$ mit $H_0 = \id_{\R^3}$ und $H_1(K) = K'$ (ambiente Isotopie).
        \item
            Es existiert ein orientierungserhaltener Homöomoorphismus $h: \R^3 \homto \R^3$ mit $h(K) = K'$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        (a) $\implies$ (b) ist leicht, sogar mit einer stückweise affinen Homöotopie.
        (b) $\implies$ (c) ist trivial mit $H_1$ (orientierungserhaltend, da von $\id_{\R^3}$ ausgegangen).
        (c) $\implies$ (a) ist mühsam, siehe Burde-Zieschang. % fixme: ref
    \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
    Für topologische Knoten $\_\gamma: \S^1 \to \R^3$ sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item
            $\_\gamma$ ist glatt.
        \item
            $\_\gamma$ erlaubt eine glatte Tubenumgebung.
        \item
            $\_\gamma$ ist lokal diffeomorph zu $\R^1 \injto \R^3, x \mapsto (x,0,0)$.
            $\_\gamma(\S^1) \subset \R^3$ ist eine glatte Untermannigfaltigkeit und $\_\gamma: \S^1 \to \_\gamma(\S^1)$ ein Diffeomorphismus glatter Mannigfaltigkeiten.
    \end{enumerate}
\end{st}

\begin{st}[Isotopie-Einbettungssatz von Thom 1957]
    Seien $M, N$ glatte Mannigfaltigkeiten und $h: [0,1] \times M \to N$ eine glatte Isotopie, die außerhalb eines Kompaktums $M_0 \subset M$ nichts bewegt.
    Dann kann man $h$ in eine Diffeotopie $H: [0,1] \times N \to N$ einbetten, die außerhalb eines Kompaktums $N_0 \subset N$ nichts bewegt.
    Das bedeutet $H_0 = \id_N$ und $h_t = H_t \circ h_0$ für alle $t \in [0,1]$.
    \begin{proof}
        Mittels Differentialtopologie, siehe Bröcker-Jänich oder Hirsch. % fixme: ref
    \end{proof}
\end{st}

Es lassen sich auch Knoten betrachten, die nicht in $\R^3$, sondern auf einer anderen $3$-Mannigfaltigkeit $M$, etwa in $\S^3$ oder $\S^1 \times \D^2$ (Torus), eingebettet sind.

\begin{ex}
    Sei $F$ eine Fläche (z.B. kompakt, zusammenhängend, $F \homeomorphic F_{g,r}^\pm$).
    Wähle $M := F \times [-1,1]$.
\end{ex}

\begin{df}
    Wir nutzen die Notation
    \begin{math}
        \scr K(M) = \frac{\Set{\text{zahme/glatte/polygonale Knoten $\S^1 \injto M$}}}{\text{ambiente Isotopie}}.
    \end{math}
\end{df}

Übung: $\R^3 \injto \S^3$ induziert $\scr K(\R^3) \homto \scr K(\S^3)$, aber $\R^2 \injto \S^2$ induziert $\scr K(\R^2) \to \scr K(\S^2)$ surjektiv, nicht injektiv.

\paragraph{Verschlingungen}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item
            Hopf-Verschlingung $H_+, H_-$.
        \item
            Whitelead $W$.
        \item
            Borromäische Ringe.
    \end{itemize}
\end{ex}

Die Behandlung von Verschlingungen erfolgt analog zu den Knoten.
Inbesondere gilt der Satz von Reidemeister für Verschlingungen.

\begin{df}
    Wir definieren die Verschlingungszahl $\lk(L_i, L_j)$ für eine Verschlingung $L = L_1 \cup \dotsb \cup L_n$.
    % fixme: \eps(p) definieren!
    \begin{math}
        \lk(L_i,L_j) = \frac{1}{2} \sum_{p\in D_i \cap D_j} \eps(p). 
    \end{math}
    \begin{note}
        In dieser Definition nutzen wir Diagramme.
        Das Ergebnis ist von der Wahl des Diagrammes unabhängig, d.h. R-Invariant und somit eine Eigenschaft von $L$.
    \end{note}
\end{df}

\begin{ex}
    Die Hopf-Verschlingung ist nicht trennbar.
    \begin{math}
        \lk(H_-) &= -1, &
        \lk(H_+) &= +1,
    \end{math}
    während die Verschlingungszahl für die getrennten Kreise Null ist.
\end{ex}

Übung: Kann $W$ getrennt werden? und $B$? (Dreifärbungen)

\subsection{Schlingel}

Sei $F := \R^2$, $M = F \times [0,1]$.
Wir betrachten nun nicht mehr geschlossene Knoten in $M$, sondern lassen auch offene Knoten (mit Endpunkten auf $F \times \Set{0,1}$) zu.

Der Rest bleibt wie zuvor: polygonale Einbettungen und Isotopie.
Geeignet formuliert gilt auch hier dier Satz von Reidemeister.
Vorteil: verbundene Summe (aneinanderhängen).


\Timestamp{2015-04-29}

Sei $A$ die Menge der Ein-, Ausgänge, $|A| = 2m$.
Betrachte zahme Einbettungen $f: [0,1] \times \Set{1, \dotsc, m} \cup \S^1 \times \Set{m+1, \dotsc, m+n} \injto M$.

$T = \im(f) \subset M$ ist eine orientierte Untermannigfaltigkeit.
Es soll gelten $\Boundary T = T \cap \Boundary M = A$. 


Speziell sei $F$ eine Fläche, z.B. $\R^2, \D^2, F_{g,r}^\pm$ und setze $M = F \times [0,1]$ mit $A = A_0 \times \Set{0} \cup A_1 \times \Set{1}$ und $A_0, A_1 \subset F$.

Wir setzen
\begin{math}
    \scr T_F(A_0,A_1) = \frac{\Set{\text{Schlingel in $(M, A)$}}}{\text{ambiente Isotopie}}.
\end{math}
Dies bildet eine Kategorie bezüglich der Verknüpfung $\#: \scr T_F(A_0,A_1) \times \scr T_F(A_1, A_2) \to \scr T_F(A_0, A_2)$.
Genau:
\begin{math}
    \Phi: M \sqcup M = M \times \Set{1,2} &\to M \\
    (x,t,1) & \mapsto (x, \frac{t}{2}) \\
    (x,t,2) & \mapsto (x, \frac{t+1}{2})
\end{math}
Für zwei Schlingel $T_1 \subset (M, A_0 \cup A_1), T_2 \subset (M, A_1 \cup A_2$ setze
\begin{math}
    T := T_1 \# T_2 :=  \Phi(T_1 \times \Set{1} \cup T_2 \times \Set{2})
    \subset (M, A_0, A_1).
\end{math}

\begin{note}
    Die Verknüpfung ist wohldefiniert modulo Isotopie von $(M, \Boundary M)$ und wir erhalten eine Kategorie: Objekte sind $A \subset F$, Morphismen sind Schlingeltypen mit der Verknüpfung $\#$.

    Werden orientierte Schlingel betrachtet, so muss die Orientierung bei der Verklebung beachtet werden.
\end{note}

Sei nun speziell $F = \R^2$, $p,q \in \N$ mit $p + q = 2m$ und
\begin{math}
    A_0 &= \Set{(1,0), (2,0), \dotsc, (p,0)}, \\
    A_1 &= \Set{(1,0), (2,0), \dotsc, (q,0)}
\end{math}
Setze $\scr T(p,q) := \scr T_{\R^2}(A_0, A_1)$.
Für $p = q = m$ definieren wir einen \emphdef[reiner Schlingel]{reinen Schlingen}:
es besteht aus $m$ Intervallen, jedes läuft von $(i,0)$ nach $(i,1)$.

Die Schlingel $\scr T(m,m)$ bilden einen Monoid, die reinen Schlingel $\scr T_{\text{rein}}(m,m)$ bilden einen Untermonoid.
Gibt es invertierbare Element in diesem Monoid? Ja: Zöpfe.

\subsection{Zöpfe}

\begin{df}
    Ein Zopf mit $n$ Strängen ist ein strikt monotoner (bzgl. Zeitachse) Schlingel in $\R^2 \times [0,1]$ von $A_0$ nach $A_1$ ($A_0 = A_1 = \Set{(1,0), \dotsc, (n,0)}$).
\end{df}

\begin{note}
    Jeder Zopf ist invertierbar in $\scr T(n,n)$ anhand der Spiegelung $\Psi: F \times [0,1] \to F \times [0,1]: (x,t) \mapsto (x, 1-t)$.
\end{note}

\begin{note}
    Für Zöpfe gibt es zwei Arten von Isotopien: Isotopien in der Menge der Zöpfe und Isotopien von Zopf zu Zopf in der Menge der Schlingel.
    Diese sind sogar äquivalent (später)
\end{note}

\begin{st}[Artin, 1925]
    Zöpfe in $\R^2 \times [0,1]$ wie oben bilden eine Gruppe $B_n$.
    Diese wird erzeugt von den \emphdef[elementare Zöpfe]{elementaren Zöpfen}: Verdrillung zweier benachbarter Stränge $s_i, s_i^{-1}$.
    Neben $s_i s_i^{-1} = s_i^{-1} s_i = 1$ gelten die elementaren Relationen
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $s_i s_{i+1} s_i = s_{i+1} s_i s_{i+1}$ für $i = 1, \dotsc, n-2$,
        \item
            $s_i s_j = s_j s_i$ für $|i-j| \ge 2$.
    \end{enumerate}
    Die elementaren Relationen erzeugen alle Relationen, d.h.
    \begin{math}
        B_n = \Gen{ s_1, \dotsc s_{n-1} & \begin{aligned} s_is_js_i &= s_js_is_j \text{ für $|i-j| = 1$}, \\ s_i s_j &= s_j s_i \text{ für $|i-j| \ge 2$} \end{aligned} }.
    \end{math}
    \begin{proof}
        Wir verfahren wie im Beweis des Satzes von Reidemeister für Knoten, hier umformuliert auf Zöpfe:
        \begin{enumerate}[i)]
            \item
                polygonale Zöpfe, polygonale Isotopie zwischen Zöpfen
            \item
                reguläre Projektion (dann erzeugen $s_1, \dotsc, s_{n-1}$ die Gruppe),
            \item
                $\Delta$-Züge entsprechen R0, R2, R3 (hier: R1 nicht möglich), also erzeugen die elementaren Relationen alle Relationen.
        \end{enumerate}
        Übung: Wiederholung und Anpassung.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{note}
    Wir haben einen Gruppenhomomorphismus von $B_n$ auf die symmetrische Gruppe $S_n$ (alle Permutationen von $n$ Elementen).
    Dazu bilde man $s_i$ auf die elementare Vertauschung $(i, i+1)$ ab.
    Es gilt
    \begin{math}
        S_n = \Gen{ \sigma_1, \dotsc, \sigma_{n-1}, \sigma_i = (i,i+1)
            & \begin{aligned} \sigma_i \sigma_j \sigma_i &= \sigma_j \sigma_i \sigma_j \text{ für $|i-j| = 1$}, \\
                \sigma_i \sigma_j &= \sigma_j \sigma_i  \text{ für $|i-j| \ge 2$}, \\
                \sigma_i^2 &= 1.
            \end{aligned}
        }
    \end{math}
    Übung!
\end{note}

Sei $P_n$ die reine Zopfgruppe auf $n$ Strängen, $B_n$ die Zopfgruppe und $S_n$ die symmetrische Gruppe.
Artin liefert
\begin{math}
    P_n \injto B_n \stack{\pi_n} \surto S_n.
\end{math}
Dies ist eine kurze exakte Sequenz.
Wir können Stränge hinzufügen und vergessen:
\begin{math}
    \iota_n: B_{n-1} &\injto B_n,
    r: P_n &\to P_{n-1}
\end{math}
Dies sind Gruppenhomomorphismen.
Es gilt $\tau_{n-1} \circ \iota_{n-1} = \id_{P_{n-1}}$.
Der Kern von $r_n: P_n \to P_{n-1}$ wird frei erzeugt von $a_{1,n}, \dotsc, a_{n-1,n}$:
$a_{ij}$ für $i < j$ geht über die nächsten $j - i$ Stränge, unter $j$ und über $i+1, \dotsc, j-1$.
Es gilt
\begin{math}
    F_{n-1} := \ker(r_n) = \pi_1(\R^2 \setminus \Set{n-1 \text{ Punkte}}, *).
\end{math}
Wir haben
\begin{math}
    F_{n-1} \injto P_n \surto P_{n-1}
\end{math}
spaltend, d.h. $i_{n-1}: P_{n-1} \to P_n$.

% semidirect ><|
Anders formuliert $P_n = F_{n-1} \semidirect P_{n-1}$.

\begin{ex}
    $P_1 = \Set{1}$, $P_2 = \<s_1^2\> = F_1 \isomorphic \Z$, $P_3 = F_2 \semidirect F_1$ und
    \begin{math}
        P_n = F_{n-1} \semidirect (F_{n-2} \semidirect ( \dotso ( F_2 \semidirect F_1) \dotso )).
    \end{math}
\end{ex}

Übung: es gilt
\begin{math}
    Z(S_n) = \begin{cases}
        S_2 \isomorphic \Z / 2 & \text{für $n = 2$}, \\
        1 & \text{für $n \neq 2$}.
    \end{cases}
    Z(F_n) = \begin{cases}
        F_1 \isomorphic \Z & \text{für $n=1$}, \\
        1 & \text{für $n \neq 1$}.
    \end{cases}
\end{math}
außerdem:
Sei $h: G \surto H$ ein surjektiver Gruppenhomomorphismus.
Dann gilt $h(Z(G)) \subset Z(H)$.

\begin{st}
    Im Zentrum von $B_n$ liegt der reine Zopf
    \begin{math}
        z_n = (s_1s_2 \dotso s_{n-1})^n
    \end{math}
    (eine volle Drehung).
    Dieser erzeugt das Zentrum, genauer:
    \begin{math}
        Z(P_n) &= \<z_n\> \isomorphic \Z, \\
        Z(B_n) &= \begin{cases}
            B_2 \isomorphic \Z & \text{für $n = 2$}, \\
            \<z_n\> \isomorphic \Z & \text{für $n \neq 2$}.
        \end{cases}
    \end{math}
    \begin{proof}
        Es gilt $z_n s_i = s_i z_n$ für $i = 1, \dotsc, n-1$ (entweder nachrechnen, oder argumentieren, da $z_n$ volle Drehung).
        Also ist $z_n \in Z(B_n)$.
        \begin{enumerate}[(1)]
            \item
                Zeige $Z(P_n) = \<z_n\>$.
                $\supset$ ist klar.
                Es verbleibt $\subset$.
                Für $n=1$ gilt $P_1 = \Set 1$ und $Z(P_1) = \Set{1} = \<z_1\>$.
                Für $n=2$ gilt $P_1 = \<s_1^2\> = \Z$ und $Z(P_2) = \<s_1^2\> = \<z_2\>$.

                Zeige nun $Z(P_n) \subset \<z_n\>$ für $n \ge 3$ per Induktion.
                Sei hierzu $z \in Z(P_n)$.
                Unter $r_n: P_n \to P_{n-1}$ gilt $r_n(z_n) = z_{n-1}$.
                Wir haben $r_1(z) \in Z(P_{n-1}) = \<z_{n-1}\>$, also $r_n(z) = z_{n-1}^k$ für $k \in \Z$.
                Setze $z' := z z_n^{-k}$ und erhalte $r_n(z') = 1$.
                Für $z' \in \ker(r_n) = F_{n-1}$ und $z' \in Z(P_n)$ gilt $z' \in \Z(F_{n-1}) = \Set{1}$, d.h. $z' = 1$ und $z = z_n^k$.
            \item
                $Z(B_2) = B_2$ ist klar.
                Für $n \ge 3$ betrachte $\pi: B_n \surto S_n$.
                Es folgt
                \begin{math}
                    \pi(Z(B_n)) \subset Z(S_n) = \Set{1},
                \end{math}
                also $Z(S_n) \subset P_n$ und $Z(B_n) \subset Z(P_n) = \<z_n\>$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{st}

\begin{math}
    B_n &= \Gen{s_1, \dotsc, s_n & \begin{aligned}
        s_i s_j &= s_j s_i & \text{für $|i-j| \ge 2$},
        s_is_js_i = s_j s_i s_j & \text{für $|i-j| = 1$}.
    \end{aligned}} \\
    (B_n)_{\text{ab}} &= \Gen{s_1, \dotsc, s_n & \begin{aligned}
        s_i s_j &= s_j s_i & \text{für alle $i,j$},
        s_is_js_i = s_j s_i s_j & \text{für $|i-j| = 1$}.
    \end{aligned}} \isomorphic \<s_1\> \isomorphic \Z, \\
    S_n &= \Gen{t_1,\dotsc, t_n & \begin{aligned}
        t_i t_j &= t_j t_i, & & \text{für $|i-j| \ge 2$},
        t_it_j t_i &= t_j t_i t_j, && \text{für $|i-j| = 2$},
        t_i^2 &= 1.
    \end{aligned}} \\
    (S_n)_{\text{ab}} &\isomorphic \Z / 2.
\end{math}
Die Abelschmachung von $S_n$ ist der einzige Gruppenhomomorphismus $S_n \to \Z /2$ und entspricht der Signatur $\sign: S_n \surto \Z / 2$ einer Permutation.

\begin{kor}
    Die Zopfgruppen $B_n$ sind nicht untereinander isomorph, denn in der Abelschmachung $\alpha_n: B_n \to \Z$ gilt $\alpha_n(Z(B_n)) =  n(n-1) \Z$.
\end{kor}


\subsection{Verbundene Summe von Knoten}

Bilde den Abschluss $\cl: \scr T(n,n) \to \scr L = \scr L(\R^3)$, welcher Schlingel auf Verschlingungen abbildet, indem die Ein-/Ausgänge entsprechend miteinander verbunden werden.

$\cl$ ist wohldefiniert modulo Isotopie.
\begin{st}
    Speziell ist $\cl: \scr T_{\text{rein}}(1,1) \to \scr K = \scr K(\R^3)$ ist Bijektion.
    \begin{proof}
        Stelle Knoten im $\R^3$ polygonal dar, dann als Diagramme, markiere einen Punkt.
        Schneide an diesem Punkt auf und Verbinde beide Enden zum Ein-, bzw. Ausgang.
        Dies bildet einen Schlingel und zeigt damit die Surjektivität.
        Genauer haben wir eine Umkehrabbildung $\op: \scr K \to \scr T_{\text{rein}}(1,1)$.

        Konstruktion $\scr D^\cdot \to \scr T_{\text{rein}}(1,1)$, $D \mapsto T$ wie oben.
        R-Züge auf $D$ weg von Markierung sind $\Delta$-Züge für $T$.
        Sonst: Verschieben der Markierung über Kreuzungen möglich (Invarianz unter $\op$).
        Damit ist $\op: \scr K \to \scr T_{\text{rein}}(1,1)$ wohldefiniert.
        Wir sehen $\cl \circ \op = \id_{\scr K}$ und $\op \circ \cl = \id_{\scr T}$.
    \end{proof}
\end{st}

Damit erklären wir die verbundene Summe:
\begin{math}
    \scr K \times \scr K &\stack{\#}\to \scr K, \\
    \scr T_r(1,1) \times \scr T_r(1,1) &\stack{\#}\to \scr T_r(1,1)
\end{math}
Die Definition ist unabhängig von der Wahl des Punktes.


\Timestamp{2015-05-04}

\begin{note}
    Es gilt $\Cr([K] \# [L]) \le \Cr([K]) + \Cr([L])$.
    Ein offenes Problem ist die Frage nach Gleichheit, könnte die verbundene Summe auch mit weniger Kreuzungen auskommen?
\end{note}


\subsection{Brückenzahl}

Betrachte in einem Knotendiagramm Minima und Maxima, $h: \R^2 \times [0,1] \to [0,1]$.
Wir definieren $\br: \scr K \to \N$ durch
\begin{math}
    \br([K]) = \min_{K' \sim K} |\Set{\text{Minima von $K'$}}|.
\end{math}
Etwas allgemeiner: $\br: \scr T(1,1) \to \N$
\begin{math}
    \br([T]) = \min_{T' \sim T} |\Set{\text{Minima im Inneren von $T'$}}|.
\end{math}
\begin{note}
    Es gilt $\br([\cl(T)]) = 1 + \br(T)$.
\end{note}

\begin{ex}
    Es gilt
    \begin{math}
        \br(\texp{trivialer Knoten}) &= 1, &
        \br(\texp{Kleeblattschlinge}) &= 2.
    \end{math}
    Für die Kleeblattschlinge ist $\le$ klar, dank der Zeichnung.
    $\ge$ ist klar dank folgendere Bemerkung:
\end{ex}

\begin{note}
    Für $[K] \in \scr K$ gilt $br([K]) = 1 \iff K \sim \texp{trivialer Knoten}$.
    \begin{proof}
        $\impliedby$ ist klar.
        Für $\implies$ stelle $K$ durch ein Diagramm $D$ mit $\Cr(D) = 1$ dar.
        Dann ist $D \sim \texp{trivialer Knoten}$.
    \end{proof}
\end{note}

\begin{st}
    Für $[K] \in \scr K$ gilt $1 \le \dim( \Col_p(K)) \le \br(K)$.
    \begin{proof}
        Der Knoten habe $b$ Minima und Maxima.
        Der Teil zwischen Minima und Maxima bildet einen Zopf.
        Wähle Eingangsfarben aus $\F_p^b$.
        Diese propagieren sich nach rechts.
        Am Ende liefert jedes Maximum eine Gleichung.
        Die Anzahl Lösungen des Gleichungssystems sind höchstens $b$ und mindestens $1$ (wegen der trivialen Färbung).
    \end{proof}
\end{st}

\begin{ex}
    Für die $n$-fache verbunde Summe der Kleeblattschlinge $K$ gilt
    \begin{math}
        \br(K) = n + 1.
    \end{math}
    \begin{proof}
        $\le$ ist klar dank der Zeichnung.
        $\ge$ gilt dank $\dim \Col_p = n + 1$.
    \end{proof}
\end{ex}

\begin{st}[Schubert 195x]
    Es gilt
    \begin{math}
        \br(K \# L) = \br(K) + \br(L) - 1.
    \end{math}
    \begin{note}
        Schöner ist für offene Knoten
        \begin{math}
            \br(K \# L) = \br(K) + \br(L).
        \end{math}
    \end{note}
    \begin{proof}
        $\le$ ist klar.
        $\ge$ ist mühsam (hier nicht ausgeführt).
    \end{proof}
\end{st}

\begin{df}
    Ein Knotentyp $K \in \scr K$ heißt \emphdef{prim}, wenn aus $K = A \# B$ folgt: $A \sim \texp{trivialer Knoten}$ oder $B \sim \texp{trivialer Knoten}$.
\end{df}

\begin{kor}
    Jeder Knoten ist eine verbundene Summe von Primknoten.
    \begin{proof}
        Induktion über $n = \br(K)$.
        Für $n = 1$ ist $K$ der triviale Knoten, also leere Summe.
        Für $n = 2$ ist der Knoten prim.
        Sei also $n \ge 3$.
        \begin{enumerate}[i)]
            \item
                Ist $K$ prim, so sind wir fertig.
            \item
                Ist $K = A \# B$ und $A \not\sim \texp{trivialer Knoten} \not\sim B$, dann ist
                \begin{math}
                    \underbrace{\br(K) -1}_{=n} = \underbrace{\br(A) - 1}_{\ge 1} + \underbrace{\br(B) - 1}_{\ge 1}.
                \end{math}
                Es folgt $\br(A), \br(B) < \br(K) = n$.
                Per Induktion sind $A$ und $B$ verbundene Summe aus Primknoten und somit auch $K$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
    \begin{note}
        Es gilt sogar die Eindeutigkeit dieser Zerlegung, siehe später. % fixme: ref
    \end{note}
\end{kor}

\subsection{Entknotungszahl}


Für Knoten $K, K'$ definieren wir die Entknotungszahl
\begin{math}
    u(K,K') &:= \min |\Set{\text{Kreuzungswechsel von $K$ nach $K'$}}|, \\
    u(K) &:= u(K, \texp{trivialer Knoten}).
\end{math}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item
            Es gilt $u(K,K') = 0$ genau dann, wenn $K \sim K'$.
        \item
            Die Entkreuzungszahl der Kleeblattschlinge ist $1$.
        \item
            Die Entkreuzungszahl der Verbundenen Summe zweier Kleeblattschlingen ist $2$.
            \begin{proof}
                $\le$ ist klar.
                $\ge$ mit folgendem Satz: $f = 3$, also $u = 2$.
            \end{proof}
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{st}
    Sei $f: \scr K \to \N$, $f(K) = \dim \Col_p(F)$.
    Bei jeder Entknotungsoperation von $K_+$ zu $K_-$ gilt
    \begin{math}
        |f(K_+) - f(K_-)| \le 1.
    \end{math}
    \begin{proof}
        Betrachte drei Diagramme, die sich nur an einer Stelle unterscheiden.
        $D_+, D_0, D_-$ (jeweils Kreuzungen, $D_+$ drüber, $D_-$ drunter, $D_0$ beliebig).
        Es gelten die Relationen für die Stränge
        \begin{math}
            D_+&: & a - b +c - d &= 0,  & a &= c,\\
            D_0&: & a - b + c - d &= 0, \\
            D_-&: & a - b + c - d &= 0, & b &= d,
        \end{math}
        Es gilt $\Col_p(D_+) \subset \Col_p(D_0) \supset_p(D_-)$.
        Die Untervektorräume haben jeweils Kodimension 1, folglich unterscheiden sich beide Untervektorräume in der Dimension um höchstens 1.
    \end{proof}
\end{st}

\begin{kor}
    Die $n$-fach verbundene Summe von Kleeblattschlingen besitzt Entknotungszahl $n$.
\end{kor}

\begin{note}
    Es gilt $u(K \# L) \le u(K) + u(L)$, die Umkehrung ist eine offene Frage.
\end{note}

Wir hatten $\Cr, u, \br$ auf Additivität hin geprüft. Die Brückenzahl $\br$ war additiv für Knoten, aber nicht für Tangles:
betrachte das Gegenbeispiel (siehe Skizze):
Es gilt $\br(A) = 1$ ($\le$ ist klar, $\ge$: zeige $A$ ist kein Zopf) und $\br(B) = 1$ ($\le$ ist klar, $\ge$: zeige $B$ ist kein Zopf).
Bei der Verbundenen Summe löscht sich ein Min-Max-Paar aus.




