\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{mathe-vorlesung}

\title{Analysis 3}

\begin{document}

\subsection{Beispiele} % 2.1

\begin{ex}[Tee] \label{2.1}
	Beschreibe $y(t)$ die Temperatur des Tee's und $y_A = \const$ die Außentemperatur.
	Es gilt folgende Differentialgleichung
	\[
		y'(t) = -K( y(t) - y_A)
	\]
	Die Lösung lautet
	\[
		y(t) = y_A + c e^{-Kt} \qquad t\in \R, c\in \R
	\]
	Probe:
	\[
		y' = c(-K)e^{-Kt} = -K(ce^{-Kt}) = -K(y(t) - y_A)
	\]
	Die Lösung ist erst eindeutig, wenn z.B. $y(t_0) = y_0$ vorgegeben wird (\emph{Anfangsbedingung}).
\end{ex}

\begin{df}[nicht-formale Beschreibung] \label{2.1}
	Eine \emph{Differentialgleichung} ist eine Glichung für eine gesuchte Funktion $y$, in der auch die Ableitung(en) von $y$ auftreten.
	Sie heißt \emph{gewöhnlich}, falls keine partiellen Ableitungen auftreten, sonst \emph{partiell}
\end{df}

\subsection{Separierbare Differentialgleichungen} % 2.2

Seien $I_f, I_g \subset \R$ Intervalle und $f \in C(I_f \to \R), g \in C(I_g \to \R)$.
Gesucht ist ein Intervall $I \subset \R$ und $y \in C^1(I \to \R)$, sodass
\[
	y' = f(x) g(y)
\]
Die Variablen sind also separierbar.
\begin{enumerate}[a)]
	\item
		Falls $y_0 \in I_g$ sodass $g(y_0) = 0$, dann existiert eine konstante Lösung:
		\[
			y(x) = y_0
		\]
	\item
		Sei $y \in C^1(I \to \R)$ eine Lösung mit $g(y(x)) \neq 0$ für $x \in I$.
		\begin{align*}
			y'(x) &= f(x)g(y(x)) \\
			\iff \f {y'(x)}{g(y(x))} &= f(x) \\
			\iff G(y(x)) + c_1 := \int \f 1{g(y)} dy = \int \f {y'(x)}{g(y(x))} dx &= \int f(x) dx = F(x) + c \qquad F' = f, G' = \f 1g \\
			\iff G(y(x)) &= F(x) + c
			\intertext{da $G' = \f 1g \neq 0$ ist $G$ injektiv und lokal umkehrbar.}
			\iff y(x) &= G^{-1}(F(x) + c)
		\end{align*}
\end{enumerate}

\begin{nt*}[Merkregel]
	\begin{align*}
		\f {dy}{dx} &= f(x)g(y)
		\intertext{Alle $y$ nach links, $x$ nach rechts und Integral davor}
		\iff \int \f{dy}{g(y)} &= \int f(x) dx
	\end{align*}
\end{nt*}

\begin{ex} \label{2.2}
	Sei folgende Differentialgleichung gegeben:
	\[
		y' = \cos^2 y \cos x
	\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Die konstante Lösung ergibt sich für $\cos^2 y = 0$, also sind alle der Form
			\[
				y(x) = (n + \f 12) \pi \qquad \qquad n \in \Z
			\]
			konstante Lösungen.
		\item
			Für $y \neq \f {n + \f 12} \pi$ ergibt sich nach der Merkregel
			\begin{align*}
				\int \f {dy}{\cos^2 y} &= \int \cos x dx
				\iff \tan y &= \sin x + c \\
				\iff y &= \arctan(\sin x + c) + n \pi
			\end{align*}
			Die Lösungen sind demnach alle Funktionen der Form
			\[
				y(x) = \arctan(\sin x + c) + n \pi \qquad c \in \R, n \in \Z
			\]
	\end{enumerate}
	\begin{note}[Beobachtungen]
		\begin{itemize}
			\item
				Durch jeden Punkt $(x_0, y_0)$ geht genau eine Lösung.
				\[
					y(x) = \arctan(\sin x + \underbrace{\tan y_0 - \sin x_0}_{=c})
				\]
				falls $- \f \pi 2 < y_0 < \f \pi 2$.
			\item
				Jede Lösung ist auf ganz $\R$ definiert: \emph{globale} Lösung.
			\item
				Für festes $x_1 \in \R$ hängt $y(x_1)$ stetig von $(x_0, y_0)$ ab.
			\item
				Die Lösungsvielfalt ist durch die Parameter $c$ und $n$ beschrieben.
			\item
				Die Lösung ist eindeutig durch die \emph{Anfangsbedingung}
				\[
					y(x_0) = y_0 
				\]
				vorgegeben (für gegebenes $x_0, y_0$).
		\end{itemize}
	\end{note}
\end{ex}

\begin{ex} \label{2.3}
	Sei folgende DGL gegeben
	\[
		y' = (y^2)^{\f 13}
	\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Die konstante Lösung ergibt sich als
			\[
				y(x) = 0
			\]
		\item
			Für $y > 0$ oder $y < 0$ ergibt sich nach der Merkregel
			\[
				3 y^{\f 13} = \int \f {dy}{y^{\f 23}} = \int  dx = x + c 
			\]
			für $x > -c$ im Fall $y > 0$, und für $x < -c$ im Fall $y < 0$.
			Es ergibt sich dann
			\[
				y(x) = \f 1{27}(x + c)^3
			\]
	\end{enumerate}
	\begin{note}[Beobachtungen]
		Für $y_0 \neq 0$ geht durch jeden Punkt genau eine Lösung:
		(exemplarisch für $y_0 > 0$):
		\[
			y(x) = \f 1{27}(x+c)^3  
			\qquad x > -c, c = 3y_0^{\f 13} - x_0
		\]
		Dies ist keine globale Lösung (\emph{lokale Lösung}).

		Setzt man diese Lösung fest zu einer globalen Lösung, geht die Eindeutigkeit verloren.
		\[
			y_r(x) = \begin{cases}
				\f 1{27} x^3 \qquad x > 0 \\
				0 & r \le x \le 0 \\
				\f 1{27} (x+r)^3 & x < -r
			\end{cases}
			\qquad \forall r \le 0
		\]
		Außerdem: durch $(x_0, 0)$ gehen beliebig viele Lösungen.
	\end{note}
\end{ex}


\subsection{Systeme von Differentialgleichungen}


Sei $A \in \R^{n\times n}$ gegeben.
Gesucht ist $y \in C^{\R \to \R^n}$ mit
\[
	y' = Ay
\]
ausgeschrieben ergeben sich
\begin{align*}
	y_1' &= a_{11} y_1 + a_{12} y_2 + \dotsb + a_{1n} y_n \\
	\vdots \; &= \qquad\qquad\qquad \vdots \\
	y_n' &= a_{n1} y_1 + a_{n2} y_2 + \dotsb + a_{nn} y_n \\
\end{align*}
also $n$ \emph{gekoppelte} Differentialgleichungen.

\begin{seg}[Fall 1: ${v_1,\dotsc, v_n}$ bildet eine Basis aus Eigenvektoren: $Av_j = \lambda_j v_j$]
	Dann ergibt sich die Lösung als
	\[
		y(t) := \sum_{j=1}^n c_j e^{\lambda_j t} v_j
		\qquad c_1,\dotsc, c_m \in \R
	\]
	denn
	\begin{align*}
		y' = \sum_{j=1}^n c_j \lambda_j e^{\lambda_j t} v_j = \sum_{j=1}^n c_j e^{\lambda_j t} Av_j = A y(t)
	\end{align*}
	Die Eindeutigkeit ist durch Anfangsbedingungen gegeben:
	\[
		y(t_0) = y_0
		\qquad t_0 \in \R, y_0 \in \R^n
	\]
	also
	\[
		\sum_{j=1}^n \underbrace{c_j e^{\lambda_j t_0}}_{d_j} v_j = y_0
	\]
	Die $d_j$ existieren und sind eindeutig, da $\{v_1,\dotsc,v_n\}$ Basis ist.
	Also existieren auch
	\[
		c_j  = e^{-\lambda_j t_0} d_j
	\]
	und sind eindeutig.

	\begin{note}[Beobachtungen]
		\begin{itemize}
			\item
				Es existiert immer eine globale Lösung.
			\item
				Die Lösungsgesamtkeit ist durch $n$ skalierbare Gleichungen gegeben mit Parametern $c_j$.
			\item
				Die Eindeutigkeit ist stets durch die Anfangsbedingung gewährleistet.
			\item
				Für festes $T \in \R$ hängt $y(T)$ stetig von $(t_0, y_0)$ ab.
			\item
				Der Lösungsraum ist ein reeller linearer Raum mit Basis
				\[
					\{ t \to e^{\lambda_1 t v_1, \dotsc, t\to e^{\lambda_n t}v_n}
				\]
		\end{itemize}
	\end{note}
\end{seg}

\begin{seg}[Fall 2: sonst]
	Bilde die Jordan-Normalform:
	\[
		J = T^{-1} A T
	\]
	(Einsen auf der ersten Nebendiagonalen \fixme[Beispielmatrix])

	Sei $u(t) := T^{-1} y(t)$ für eine Lösung $y(t)$.
	Dann ist
	\[
		u'(t) = T^{-1}y'(t) = T^{-1}Ay(t) = T^{-1}AT u(t)
	\]
	Also
	\[
		y' = Ay
		\qquad \iff \qquad
		u' = Ju
	\]
	beispielsweise	\fixme[Jordansystem]
	\begin{align*}
		u_1' &= \lambda_1 u_1& &+ u_2
	\end{align*}
	Die Lösungen sind gegeben durch (gehe Blockweise von unten nach oben vor):
	\begin{align*}
		u_3 &= c_3 e^{\lambda_1 t} \\
		u_2 &= c_2 e^{\lambda_1 t} + c_3 t e^{\lambda_1 t} \\
		u_1 &= c_1 e^{\lambda_1 t} + c_2 t e^{\lambda_1 t} + c_3 \f {t^2}2 e^{\lambda_1 t} \\
	\end{align*}
	Rücktransformation ergibt dann
	\[
		y(t) := T u(t)
	\]
\end{seg}


\subsection{Differentialgleichungen höherer Ordnung} % 2.4


Seien $a_0, \dotsc, a_{n-1}$ gegeben, gesucht ist $y \in C^n (\R \to \R)$ mit
\[
	y^{n} = a_{n-1} y^{n-1} + \dotsb + a_1 y' + a_0 y
\]
Setze dazu
\[
	u_1 := y \qquad u_2 := y' \qquad \dotsc \qquad u_n := y^{(n-1)}
\]
Es ergibt sich im Beispiel für 
\[
	y''' = y'
\]
\begin{align*}
	u_1' = u_2 \\
	u_2' = u_3 \\
	u_3' = y''' = y' = u_2
\end{align*}
Löse dieses System und setze dann
\[
	y(t) := u_1(t)
\]
Die Eindeutigkeit ist durch die Anfangsbedingungen
\[
	y(t_0) = y_0, \qquad y'(t_0) = y_1, \qquad y''(t_0) = y_2
\]


\end{document}


