\documentclass[a4paper,10pt]{scrbook}
\usepackage{mathe-vorlesung}
\usepackage{legacy}

\renewtheorem{thm}{Theorem}[chapter]
\renewcommand{\thethm}{\arabic{section}.\arabic{thm}}

\title{Analysis 3}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage


\input{content/chap1.tex}

\input{content/chap2.tex}


\begin{proof}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item
			Es gelte o.B.d.A
			\[
				\omega = a(x) dx_J \qquad J \in \scr G^{(k)}
			\]
		\item
			Lokalisierung:
			Sei $A(S)$ orientierter Atlas, sortiert wie in \ref{8.6}.
			\begin{align*}
				\int_S d\omega &= \sum_{j=1}^N \int_{U_j} \psi_j d\omega \\
				&= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^N \int_{U_j}\d_{x_i}(\psi_j a) dx_i \wedge dx_J \\
				&= \sum_{i=1}^n \underbrace{\sum_{j=1}^N \int_{U_j}(\d_{x_i}\psi_j) a xx_i \wedge dx_J}_{\int_S (\underbrace{\sum_{j=1}^N \d_{x_i}\psi_j)}_{\d x_i \sum \psi_j = \d x_{i}1 = 0}a dx_i \wedge dx_J} \\
				&= \sum_{j=1}^N \int_{U_j}d(\psi_j \omega)
			\end{align*}
			Wir zeigen jetzt
			\[
				\int_{U_j} d(\psi_j \omega) = \begin{cases}
					\int_{\tilde U_j = U_j \cap \d S} \psi_j \omega & 1 \le j \le L \\
					0& L+1 \le j \le N
				\end{cases}
			\]
			Dann gilt, da $\{\psi_1,\dotsc, \psi_L\}$ eine Zerlegung der Eins ist für $\d S$ mit Altas $\{(\tilde \phi_j, \tilde U_j), 1 \le j \le L \}$
			\[
				\int_S d\omega = \sum_{j=1}^L \int_{\tilde U_j} \psi_j \omega  = \int_{\d S} \omega
			\]
		\item
			Sei $j= \{1,\dotsc, N\}$ fest, $\phi_j = (g_1,\dotsc, g_n)$, $D=K_1^{(k+1)}(0)$ falls $1\le j \le L$, $D=K_1^{(k+1)}(0)$ sonst.
			Also
			\begin{align*}
				\int_{U_j} d(\psi_j \omega) &= \sum_{i=1}^n \int_{y\in D} \d_{x_i} (\psi_j a)(\phi_j(y))) \det(\tf{\d(g_i,g_J)}{\d y}) dy 
				\intertext{
					Entwickeln der Determinante nach der ersten Zeile ergibt
				}
				&= \sum_{i=1}^n \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{k+1} \int_{y\in D} \d_{x_i}(\psi_j a)(\phi_j(y)) \tf{\d_{g_i}}{\d_{y_l}}(y) \cdot \det \bigg( \f{\d(g_{i_1},\dotsc,g_{i_k})}{\underbrace{\d(y_1,\dotsc, y_{l-1},y_{l+1},\dotsc, y_{k+1})}_{y^{(l)}}} dy \\
				&= \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \int_{y \in D} \d_{y_l}((\psi_j a)\circ \phi_j)(y) \det(\dotsc) dy \\
				&= \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \int_{y^{(l)}\in K_1^{(k)}(0)} \int_{y_l=- \sqrt{1 - |y^{(l)}|^2}}^{y_l = + \sqrt{1-|y^{(l)}|^2} \text{ oder $y_l=0$ falls $1\le j \le L$}} \dotsc d y_l dy^{(l)}
				\intertext{
					Integriere jetzt partiell und beachte: $(\psi_j a)\circ \psi = 0$ für $y_l = \pm \sqrt{1-|y^{(l)}|^2}$ da $\supp \psi_j \le U_j$.
					Außerdem $\sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \d y_l (\det (\dotsc)) = 0$ (Nachrechnen).
				}
				&= \begin{cases}
					0 & L+1 \le j \le N \\
					\int_{\tilde U_j} \psi \omega \stackrel{\tilde U_j = \tilde \phi_j(K_1^{(k)}(0))}= (-1)^{i+1} \int_{y^{(i)}\in K_1^{(k)}(0)} (\psi_j a) \circ \phi_j (0,y^{(1)}) \det(\tf{\d g_J}{\d y^{(1)}}) dy^{(1)} & 
				\end{cases}
			\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{nt*} \label{8.8}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item
			Im Fall $k=0, \omega = a(x), S = \phi([\alpha,\beta]), \d S = \{\phi(\alpha), \phi(\beta)\}$.
			Nach \ref{8.4}:
		\item
			Satz von Stokes gilt auch für $S= \_{O}$, d.h. $S \subset O$ nicht notwendig.
		\item
			Folgerungen
			\begin{enumerate}[a)]
				\item
					Der Satz von Gauß-Ostrogradski:
					Sei $f\in C^1(O\to \R^n)$.
					\[
						\int_{S} \nabla \cdot f dV^{(n)} = \int_{\d S} \<f,n_0\> dV^{(n-1)}
					\]
					Setze dazu $\omega := \sum_{j=1}^n (f_j dx_1 \wedge \dotsc \wedge dx_{j-1} \wedge dx_{j+1} \wedge \dotsc \wedge dx_n)$
				\item
					Klassischer Satz von Stokes:
					Sei $S \subset \R^3$ eine Mannigfaltigkeit der Dimension $2$ und $f \in C^1(S \to \R^3)$, dann gilt
					\[
						\int_S (\nabla \times f) dV^{(2)} = \int_{\d S}\<f,t_0\> dV^{(1)}
					\]
					Setze dazu $\omega := f_1 dx_1 + f_2 dx_2 + f_3 dx_3$.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{nt*}


\chapter{Gewöhnliche Differentialgleichungen}


\section{Funktionalanalysis} % Nummerierung?


\begin{df} \label{1.1}
	Sei $(B,+,\cdot)$ ein linearer Raum (d.h. ein Vektorraum) und $\|\cdot\|: B \to \R$ eine Norm (d.h. $\|u\| \ge 0$, $\|u\|=0 \iff u = 0$, $\|u+v\| \le \|u\| + \|v\|$ und $\|\alpha u \| = |\alpha| \|u\|$).

	Ist $B$ vollständig, d.h. jede Cauchy-Folge $(a_k)_{k\in \N} \in B$ konvergiert gegen einen Grenzwert in $B$, so nennt man $B$ mit der Norm $\|\cdot\|$ \emph{Banachraum}.
\end{df}

\begin{ex} \label{1.2}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item
			Die komplexen Zahlen mit der $p$-Norm
			\[
				B := \C^n,
				\qquad \|u\| := (|u_1|^p + \dotsb + |u_n|^p)^{\f 1p} \qquad 1 \le p < \infty
			\]
		\item
			Sei $B = C([a,b] \to \C)$ mit der Norm
			\[
				\|f\|_\infty = \max_{a \le x \le b} |f(x)|
			\]
			z.B. $\|f\|_2^2 = \int_a^b |f(x)|^2 dx$, dann ist $B$ kein Banach-Raum (\fixme[warum?]).
		\item
			Definiere
			\[
				L^p(I) := \bigg\{ f : I \to \C : f \text{ messbar} \land \int_I |f|^p d\my < \infty \bigg\}
			\]
			für ein Intervall $I \subset \R$.
			Dann bildet $L^p(I)$ mit der Norm
			\[
				\|f\|_p := \bigg( \int_I |f|^p d\my \bigg)^{\f 1p}
			\]
			(Identifiziere $f,\tilde f$, falls $\int_I |f-\tilde f| d\my = 0$)
			einen Banachraum.
	\end{enumerate}
\end{ex}


\begin{st}[Banachscher Fixpunktsatz] \label{1.3}
	Sei $B$ ein Banachraum, $\emptyset \neq D \subset B$ mit $D$ abgeschlossen und $F: D \to B$ eine \emph{Kontraktion}, d.h.
	\[
		\exists q \in [0,1[ \; \forall x,y \in D : \|F(x) - F(y)\| \le q\|x-y\|
	\]
	mit $F(D) \subset D$. Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item
			Es existiert $x\in D$ mit $F(x)=x$, d.h. die Abbildung $F$ hat genau einen \emph{Fixpunkt} $x\in D$.
		\item
			Ist $x_0 \in D$ und $x_n := F(x_{n-1})$ für $n\in \N$, so gilt
			\[
				x_n \to x \qquad n \to \infty
			\]
			mit der \emph{Fehlerabschätzung}
			\[
				\|x_n - x\| \le \f{q^n}{1-q} \|x_1 - x_0\|
			\]
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item
				Eindeutigkeit: Seien $x,y$ zwei Fixpunkte, dann ist
				\[
					\|x-y\| = \|F(x) - F(y)\| \le q \|x-y\|
				\]
				wegen $q < 1$ folgt $\|x-y\| = 0$, also $x=y$.
			\item
				Wegen $F(D) \subset D$ ist $x_n$ für $n\in \N_0$ wohldefiniert.

				Zeige zunächst
				\[
					\|x_{n+1} - x_n\| \le q^n \|x_1 - x_0\|
				\]
				induktiv.

				Für den Rest (\ref{1.4}) siehe Numerik (wurde dort schöner bewiesen).
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{st}

\begin{nt} \label{1.4}
	Es lässt sich ebenfalls zeigen:
	\[
		\|x_n - x\| \le \f 1{1-q} \|x_{n+1} -x_n \|
	\]
\end{nt}


\setcounter{section}{0}
\section{Beispiele} % 2.1

\begin{ex}[Tee] \label{2.1}
	Beschreibe $y(t)$ die Temperatur des Tee's und $y_A = \const$ die Außentemperatur.
	Es gilt folgende Differentialgleichung
	\[
		y'(t) = -K( y(t) - y_A)
	\]
	Die Lösung lautet
	\[
		y(t) = y_A + c e^{-Kt} \qquad t\in \R, c\in \R
	\]
	Probe:
	\[
		y' = c(-K)e^{-Kt} = -K(ce^{-Kt}) = -K(y(t) - y_A)
	\]
	Die Lösung ist erst eindeutig, wenn z.B. $y(t_0) = y_0$ vorgegeben wird (\emph{Anfangsbedingung}).
\end{ex}

\begin{df}[nicht-formale Beschreibung] \label{2.1}
	Eine \emph{Differentialgleichung} ist eine Glichung für eine gesuchte Funktion $y$, in der auch die Ableitung(en) von $y$ auftreten.
	Sie heißt \emph{gewöhnlich}, falls keine partiellen Ableitungen auftreten, sonst \emph{partiell}
\end{df}

\section{Separierbare Differentialgleichungen} % 2.2

Seien $I_f, I_g \subset \R$ Intervalle und $f \in C(I_f \to \R), g \in C(I_g \to \R)$.
Gesucht ist ein Intervall $I \subset \R$ und $y \in C^1(I \to \R)$, sodass
\[
	y' = f(x) g(y)
\]
Die Variablen sind also separierbar.
\begin{enumerate}[a)]
	\item
		Falls $g(y)$ in $y_0$ eine Nullstelle hat, dann existiert die konstante Lösung:
		\[
			y(x) = y_0
		\]
		Alle Nullstellen von $g(y)$ repräsentieren also konstante Lösungen.
	\item
		Sei $y \in C^1(I \to \R)$ eine Lösung mit $g(y(x)) \neq 0$ für $x \in I$.
		Forme $y'(x) = f(x)g(y(x))$ um und betrachte die Stammfunktionen:
		\begin{align*}
			& &\f {y'(x)}{g(y(x))} &= f(x) \\
			&\iff& G(y(x)) + c_1 := \int \f 1{g(y)} dy 
			= \int \f {y'(x)}{g(y(x))} dx &= \int f(x) dx 
			=: F(x) + c_2
			\qquad F' = f, G' = \f 1g \\
			&\iff& G(y(x)) &= F(x) + c
			\intertext{da $G' = \f 1g \neq 0$ ist $G$ injektiv und lokal umkehrbar.}
			&\iff& y(x) &= G^{-1}(F(x) + c)
		\end{align*}
\end{enumerate}

\begin{nt*}[Merkregel]
	\begin{align*}
		\f {dy}{dx} &= f(x)g(y)
		\intertext{Alle $y$ nach links, $x$ nach rechts und Integral davor:}
		\int \f{dy}{g(y)} &= \int f(x) dx
	\end{align*}
\end{nt*}

\begin{ex} \label{2.2}
	Sei folgende Differentialgleichung gegeben:
	\[
		y' = \cos^2 y \cos x
	\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Die konstante Lösung ergibt sich für $\cos^2 y = 0$, also sind alle Funktionen der Form
			\[
				y(x) = (n + \tf 12) \pi \qquad \qquad n \in \Z
			\]
			konstante Lösungen.
		\item
			Für $y \neq (n + \f 12) \pi$ ergibt sich nach der Merkregel
			\begin{align*}
				\int \f {dy}{\cos^2 y} &= \int \cos x dx \\
				\iff \tan y &= \sin x + c \\
				\iff y &= \arctan(\sin x + c) + n \pi
			\end{align*}
			Die Lösungen sind demnach alle Funktionen der Form
			\[
				y(x) = \arctan(\sin x + c) + n \pi \qquad c \in \R, n \in \Z
			\]
	\end{enumerate}
	\begin{note}[Beobachtungen]
		\begin{itemize}
			\item
				Durch jeden Punkt $(x_0, y_0)$ geht genau eine Lösung:
				\[
					y(x) = \arctan(\sin x + \underbrace{\tan y_0 - \sin x_0}_{=c})
				\]
				falls $- \f \pi 2 < y_0 < \f \pi 2$.
			\item
				Jede Lösung ist auf ganz $\R$ definiert: \emph{globale} Lösung.
			\item
				Für festes $x_1 \in \R$ hängt $y(x_1)$ stetig von $(x_0, y_0)$ ab.
			\item
				Die Lösungsvielfalt ist durch die Parameter $c$ und $n$ beschrieben.
			\item
				Die Lösung ist eindeutig durch die \emph{Anfangsbedingung}
				\[
					y(x_0) = y_0 
				\]
				vorgegeben (für gegebenes $x_0, y_0$).
		\end{itemize}
	\end{note}
\end{ex}

\begin{ex} \label{2.3}
	Sei folgende DGL gegeben
	\[
		y' = (y^2)^{\f 13}
	\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Die konstante Lösung ergibt sich als
			\[
				y(x) = 0
			\]
		\item
			Für $y > 0$ oder $y < 0$ ergibt sich nach der Merkregel
			\[
				3 y^{\f 13} = \int \f {dy}{y^{\f 23}} = \int  dx = x + c 
			\]
			für $x > -c$ im Fall $y > 0$, und für $x < -c$ im Fall $y < 0$.
			Es ergibt sich dann
			\[
				y(x) = \f 1{27}(x + c)^3
			\]
	\end{enumerate}
	\begin{note}[Beobachtungen]
		Für $y_0 \neq 0$ geht durch jeden Punkt genau eine Lösung:
		(jetzt exemplarisch für $y_0 > 0$):
		\[
			y(x) = \f 1{27}(x+c)^3  
			\qquad c = 3y_0^{\f 13} - x_0
		\]
		Dies ist wegen der Bedingung $x > -c$ keine globale Lösung (\emph{lokale Lösung}).

		Setzt man diese Lösung fest zu einer globalen Lösung, geht die Eindeutigkeit verloren.
		Man kann beispielsweise den unteren Ast an einer beliebigen Stelle $r \le 0$ ansetzen:
		\[
			y_r(x) = \begin{cases}
				\f 1{27} x^3  & x > 0 \\
				0 & r \le x \le 0 \\
				\f 1{27} (x-r)^3 & x < r
			\end{cases}
			\qquad \forall r \le 0
		\]
		Insbesondere gehen durch $(x_0, 0)$ beliebig viele Lösungen.
	\end{note}
\end{ex}


\section{Systeme von Differentialgleichungen}


Sei $A \in \R^{n\times n}$ gegeben.
Gesucht ist $y \in C^1(\R \to \R^n)$ mit
\[
	y' = Ay
\]
ausgeschrieben ergeben sich
\begin{align*}
	y_1' &= a_{11} y_1 + a_{12} y_2 + \dotsb + a_{1n} y_n \\
	\vdots \; &= \qquad\qquad\qquad \vdots \\
	y_n' &= a_{n1} y_1 + a_{n2} y_2 + \dotsb + a_{nn} y_n \\
\end{align*}
also $n$ \emph{gekoppelte} Differentialgleichungen.

\begin{seg}[Fall 1: ${v_1,\dotsc, v_n}$ bildet eine Basis aus Eigenvektoren: $Av_j = \lambda_j v_j$]
	Dann ergibt sich die Lösung als
	\[
		y(t) := \sum_{j=1}^n c_j e^{\lambda_j t} v_j
		\qquad c_1,\dotsc, c_n \in \R
	\]
	denn
	\begin{align*}
		y' = \sum_{j=1}^n c_j \lambda_j e^{\lambda_j t} v_j = \sum_{j=1}^n c_j e^{\lambda_j t} Av_j = A y(t)
	\end{align*}
	Die Eindeutigkeit ist durch Anfangsbedingungen gegeben:
	\[
		y(t_0) = y_0
		\qquad t_0 \in \R, y_0 \in \R^n
	\]
	damit gilt	
	\[
		\sum_{j=1}^n \underbrace{c_j e^{\lambda_j t_0}}_{=:d_j} v_j = y_0
	\]
	Die $d_j$ existieren und sind eindeutig, da $\{v_1,\dotsc,v_n\}$ Basis ist.
	Also existieren auch die
	\[
		c_j  = e^{-\lambda_j t_0} d_j
	\]
	und sind eindeutig.

	\begin{note}[Beobachtungen]
		\begin{itemize}
			\item
				Es existiert immer eine globale Lösung.
			\item
				Die Lösungsgesamtheit ist durch $n$ skalierbare Gleichungen gegeben mit Parametern $c_j$.
			\item
				Die Eindeutigkeit ist stets durch die Anfangsbedingung gewährleistet.
			\item
				Für festes $t \in \R$ hängt $y(t)$ stetig von $(t_0, y_0)$ ab.
			\item
				Der Lösungsraum ist ein reeller linearer Raum mit Basis
				\[
					\{ t \to e^{\lambda_1 t v_1}, \dotsc, t\to e^{\lambda_n t}v_n\}
				\]
		\end{itemize}
	\end{note}
\end{seg}

\begin{seg}[Fall 2: sonst]
	Bilde die Jordan-Normalform:
	\[
		J = T^{-1} A T
	\]
	beispielsweise
	\[
		J = \begin{pmatrix}
			\lambda_1 & 1 & 0\\
			0 & \lambda_1 & 1 \\
			0 & 0 & \lambda_1
		\end{pmatrix}
	\]
	Setze $u(t) := T^{-1} y(t)$ für eine Lösung $y(t)$.
	Dann ist
	\[
		u'(t) = T^{-1}y'(t) = T^{-1}Ay(t) = T^{-1}AT u(t)
	\]
	Also
	\[
		y' = Ay
		\qquad \iff \qquad
		u' = Ju
	\]
	Wir können also statt $y' = Ay$ das System $u' = Ju$ berechnen und anschließend zurücktransformieren.
	In unserem Beispiel:
	\begin{alignat*}{3}
		u_1' &= \lambda_1 u_1& &+ u_2 \\
		u_2' &= &&+ \lambda_1 u_2 && + u_3 \\
		u_3' &= && &&+\lambda_1 u_3
	\end{alignat*}
	Die Lösungen sind gegeben durch (gehe Blockweise von unten nach oben vor und nutze die umgekehrte Produktregel):
	\begin{align*}
		u_3 &= c_3 e^{\lambda_1 t} \\
		u_2 &= c_2 e^{\lambda_1 t} + c_3 t e^{\lambda_1 t} \\
		u_1 &= c_1 e^{\lambda_1 t} + c_2 t e^{\lambda_1 t} + c_3 \f {t^2}2 e^{\lambda_1 t} \\
	\end{align*}
	Rücktransformation ergibt dann
	\[
		y(t) := T u(t)
	\]
\end{seg}


\section{Differentialgleichungen höherer Ordnung} % 2.4


Seien $a_0, \dotsc, a_{n-1}$ gegeben, gesucht ist $y \in C^n (\R \to \R)$ mit
\[
	y^{n} = a_{n-1} y^{n-1} + \dotsb + a_1 y' + a_0 y
\]
Setze dazu
\[
	u_1 := y \qquad u_2 := y' \qquad \dotsc \qquad u_n := y^{(n-1)}
\]
Es ergibt sich im Beispiel für die DGL
\[
	y''' = y'
\]
\begin{alignat*}{2}
	u_1' &= &&u_2 \\
	u_2' &= &&u_3 \\
	u_3' &= y''' = y' = &&u_2
\end{alignat*}
Löse dieses System und setze dann
\[
	y(t) := u_1(t)
\]
Die Eindeutigkeit ist durch die Anfangsbedingungen
\[
	y(t_0) = y_0, \qquad y'(t_0) = y_1, \qquad y''(t_0) = y_2
\]
gegeben.
\end{document}
