% Stephan Hilb, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

\section{Rechnen mit Differentialformen}
\addtocounter{thmn}{1}
\setcounter{theorem}{0}

\begin{theorem}[Multiplikation] \label{8.1}
  \begin{enum-arab}
    \item
      Sind $k,l \ge 1$ und $k+l \le n$ und
      %
      \begin{align*}
        \omega_1 = \sum_{J \in \mathcal{G}^{(k)}} a_J \mathrm{d}x_J
        ,\qquad
        \omega_2 = \sum_{J \in \mathcal{G}^{(l)}} b_J \mathrm{d}x_J
      \end{align*}
      %
      so ist
      %
      \begin{align*}
        \omega_1 \wedge \omega_2 \coloneq \sum_{J \in \mathcal{G}^{(k)}} \sum_{J \in \mathcal{G}^{(l)}} (a_Jb_J) \underbrace{\mathrm{d}x_J \wedge \mathrm{d}x_J}_{\mathrm{d} x_{i_1} \wedge \dotsb \wedge \mathrm{d} x_{i_k} \wedge \mathrm{d} x_{j_1} \wedge \mathrm{d}x_{j_l}}
      \end{align*}
      %
      eine $k+l$-Form, das \acct{Produkt} von $\omega_1$ und $\omega_2$.
    \item
      Im Fall $k = 0$, $\omega_1 = f$ definieren wir
      %
      \begin{align*}
        \omega_1 \wedge \omega_2 \coloneq \sum_{j\in\mathcal{G}^{(l)}}(f\cdot b_J) \mathrm{d}x_J
      \end{align*}
      %
  \end{enum-arab}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Satz] \label{8.2}
  Es gelten Distributiv- und Assoziativgesetz:
  %
  \begin{align*}
    (\omega_1 + \omega_2) \wedge \omega_3 &= \omega_1 \wedge \omega_3 + \omega_2 \wedge \omega_3 \\
    \omega_1 \wedge (\omega_2 + \omega_3) &= \omega_1 \wedge \omega_2 + \omega_1 \wedge \omega_3 \\
    \omega_1 \wedge (\omega_2 + \omega_3) &= (\omega_1 \wedge \omega_2) \wedge \omega_3
  \end{align*}
  %
\end{theorem}

\begin{theorem}[Differentiation] \label{8.3}
  \begin{enum-arab}
    \item
      Falls $\omega = f$ eine $0$-Form der Klasse $C^1$ in $Oy$ ist, dann heißt die $1$-Form
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega \coloneq \mathrm df \coloneq \sum_{i=1}^n (\partial_{x_i} f) \mathrm d x_i
      \end{align*}
      %
      heißt \acct{Ableitung} von $\omega$.
    \item
      Falls $k \ge 1$ und $\omega = \sum_{j \in \mathcal{G}^{(k)}} a_J \mathrm d x_J$ eine $k$-Form der Klasse $C^1$ ist, heißt die $(k+1)$-Form
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega &\eqcolon \sum_{J \in \mathcal{G}^{(k)}} \mathrm d a_J \wedge \mathrm d x_J \\
        &= \sum_{J \in \mathcal{G}^{(k)}} \sum_{i=1}^n (\partial_{x_i} a_J) \mathrm{d} x_i \wedge \mathrm d x_J
      \end{align*}
      %
      heißt \acct{Ableitung} von $\omega$.
  \end{enum-arab}
  Insbesondere ist also für eine $k$-Form $\omega$ der Klasse $C^m$ die Ableitung $\mathcal d \omega$ eine $(k+1)$-Form der Klasse $C^{m-1}$.
\end{theorem}

\begin{example} \label{8.4}
  \begin{enum-arab}
    \item
      Sei $O \coloneq \mathbb{R}^n$, $\omega \coloneq f \in C^1 (\mathbb{R}^n \to \mathbb{R})$, dann ist
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega = \sum_{i=1}^n (\partial_{x_i}f) \mathrm d x_i
      \end{align*}
      %
      Sei $S = \phi([a,b])$ eine $1$-dimensionale $C^1$-Mannigfaltigkeit (vergleiche \ref{6.7}), dann ist
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega(S) &= \int_{y \in [a,b]} \underbrace{\bigg( \sum_{i=1}^n (\partial_{x_i}f)(\phi(y)) \underbrace{\det ( \tfrac{\partial \phi_i}{\partial y}}_{= \frac{\partial \phi_i}{\partial y}} \bigg)}_{= \frac{\mathrm d (f\circ \phi)}{y}} \mathrm d y \\
        &= f(\phi(b)) - f(\phi(a))
      \end{align*}
      %
      und für den Rand, also der $0$-dimensionalen Mannigfaltigkeit $\tilde S = \{\phi(a), \phi(b)\}$
      %
      \begin{align*}
        \omega(\tilde S) = f(\phi(a)) + f(\phi(b))
      \end{align*}
      %
    \item
      Sei $O \coloneq \R^3, V \in C^1 (\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3)$ und
      %
      \begin{align*}
        \omega &= V_1 \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_3 + V_2 \mathrm d x_3 \wedge \mathrm d x_1 + V_3 \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2 \\
        V_1 \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_3 - V_2 \mathrm d x_3 \wedge \mathrm d x_1 - V_3 \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2
      \end{align*}
      %
      Aus \ref{7.5} wissen wir
      %
      \begin{align*}
        \omega(S) = \int_S \braket{V, n_0} \mathrm d V^{(2)}
      \end{align*}
      %
      also
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega &= \mathrm d V_1 \wedge \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_3 - \mathrm V_2 \wedge \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_3 + \mathrm d V_3 \wedge \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2 \\
        &= (\partial_{x_1} V_1) \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_3 - (\partial_{x_2} V_2) \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_3 + (\partial_{x_3} V_3) \mathrm d x_3 \wedge \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2 \\
        &= \underbrace{(\partial_{x_1} V_1 + \partial_{x_2} V_2 + \partial_{x_3} V_3)}_{=\mathrm{div} V} \mathrm d x_1 \wedge \mathrm d x_2 \wedge \mathrm d x_3
      \end{align*}
      %
      Für eine $3$-dimensionale, kompakte, orientierte Mannigfaltigkeit $S = \phi(\overline{K_1^{(3)}(0)})$
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d \omega(S) = \int_S \mathrm d \omega &= \int_{K_1^{(3)}(0)} \mathrm{div} V(\phi(y)) \det(\tfrac{\partial \phi}{\partial y}) \mathrm d y \\
        &= \pm \int\limits_{S = \phi(\overline{K_1^{(3)}(0)})} \mathrm{div} V(x) \mathrm d x
      \end{align*}
  \end{enum-arab}
\end{example}

\begin{theorem}[Satz] \label{8.5}
  \begin{enum-arab}
    \item
      \begin{align*}
        \mathrm d(\omega_1 + \omega_2) &= \mathrm d \omega_1 + \mathrm d \omega_2 \\
        \mathrm d(c \omega) = c \mathrm d \omega
      \end{align*}
    \item
      Sei $\omega_1$ eine $k$-Form und $\omega_2$ eine $l$-Form, jeweils der Klasse $C^1$.
      Dann gilt die Produktregel:
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d (\omega_1 \wedge \omega_2) = \mathrm d \omega_1 \wedge \omega_2 + (-1)^k \omega_1 \wedge \omega_2
      \end{align*}
      %
    \item
      Ist $\omega$ von der Klasse $C^2$, so gilt die \acct{Poincare-Identität}:
      %
      \begin{align*}
        \mathrm d^2 \omega = \mathrm d(\mathrm d \omega) = 0
      \end{align*}
  \end{enum-arab}
  \begin{proof}
    \begin{enum-arab}
      \item
        Nachrechnen
      \item
        Sei $\omega_1 = a(x) \mathrm d x_I$, $\omega_2 = b(x) \mathrm d x_J$, also $\omega_1 \wedge \omega_2 = (a(x)b(x)) \mathrm d x_I \wedge \mathrm d x_J$, mit $I \in \mathcal G^{(k)}$ und $J \in \mathcal G^{(l)}$.


      \item
Daraus folgt:
\begin{align*}
d(\omega_1 \land \omega_2)&=d(a(x) b(x))\wedge dx_J \wedge dx_J\\
&= \sum_{i=1}^n(\delta_{x_i}(a\cdot b) dx_i \wedge dx_J \wedge d_J\\
&= b\sum_{i=1}^n(\delta_{x_i} a) dx_i \wedge dx_J \wedge dx_J + a \sum_{i=1}^n (\delta_{x_i} b)\, \underbrace{dx_i \wedge dx_J}_{=(-1)^k dx_J \wedge dx_i}  \wedge dx_J \\
&\stackrel{\text{Def./1-Produkt}}=(\sum_{i=1}^n(\delta_{x_i}b) dx_i \wedge dx_J)\wedge bdx_J + (-1)^k a dx_J \wedge(\sum_{i=1}^n(\delta_{x_i} b) dx_i \wedge dx_J \\
&= d\omega_1 \wedge \omega_2+(-1)^k \omega_1 \wedge d\omega_2
\end{align*}
\item 
\begin{enum-alph}
\item Fall: $\omega=f\in C^2(O\to \R)$ ist $O$-Form. Dann folgt $d\omega=\sum_{i=1}^n (\delta_{x_i} f)dx_i$
\begin{align*}
d(d\omega)&=\sum_{i=1}^n (\delta_{x_i} f)\wedge dx_i\\
&= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n \underbrace{\delta_{x_j}(\delta_{x_j}f)}_{=\delta_{x_i}(\delta_{x_j} f)} dx_j  \wedge dx_i = 0
\end{align*}
Hierbei kommt jeder Summand ein Mal mit plus und ein Mal mit minus vor. Beachte, dass
\[
dx_j\wedge dx_i=\begin{cases} 0 &, \text{ falls } i=j\\ -dx_i\wedge dx_j &,\text{ falls } i\neq j\end{cases}
\]
\item Fall: O.B.d.A. $\omega=a_J dx_J, J \in G^{(k)} \implies \omega=a_j\wedge dx_J$
dann folgt mit der Produktregel
\[
d\omega=da_J \wedge dx_J+(-1)^0 a_J \underbrace{d(dx_J)}_{=0}
\]
dies gilt offensichtlich nach Definition, denn
\[
d(dx_J)=d(1\cdot dx_J)\stackrel{\text{Def.}}=\sum_{i=1}^n(\delta_{x_i} 1) dx_i \wedge dx_J
\]
Nochmaliges Anwenden der Produktregel unter Betrachtung von Fall a) und Vorherigem führt zu:
\[
d^2\omega=\underbrace{d^2 a_J}_{=0 \text{Fall a)}} \wedge dx_J+(-1)^1 da_J \wedge \underbrace{d^2x_J}{=0 \text{vorh.}}=0
\]
\end{enum-alph}
    \end{enum-arab}
  \end{proof}
\end{theorem}


\begin{theorem}[Definition] \label{thm:8.6}
Sei $S$ $k$-dimensionale $C^1$-Mannigfaltigkeit ($k\ge 2$) mit Rand und orientiertem Atlas $A(S)=\{(\phi_1, U_1), ..., (\phi_N, U_N)\}$. Im Unterschied zu \ref{thm:4.4} sollen als Definitionsbereiche für die $\phi_j$. zugelassen sein: $K_1^(k)(0)$ oder $ K_1^{(k)-}(0):=\{y\in K_1^{(k)}(0):y_1\le 0 \}$. Sei $A(S)$ so sortiert, dass $\phi_1,..., \phi_L$ auf $K_1^{(k)-}(0)$ definiert sind und $\phi_{L+1},..., \phi_N$ auf $K_1^{(k)}(0)$.
Dann ist 
\[
A(\delta S):=\{(\tilde \phi_1, \tilde U_1),...,(\tilde \phi_L, \tilde U_L)\} 
\]
mit $\tilde \phi_j(y_1,..., y_{n-1}):=\phi_j(0, \phi_1,..., \phi_{k-1})$ und $\tilde U_j:= U_j \cap \delta S=\tilde \phi_j(K_1^{(k-1)}(0))$ ein orientierter Atlas von $\delta S$. Due si definierte Orientierung heißt  \acct{verträglich} zur Orientierung von $S$.
\end{theorem}
\subsection{Vektoranalysis}


\begin{proof}
  \begin{enum-arab}
    \item
      Es gelte o.B.d.A
      \[
        \omega = a(x) dx_J \qquad J \in \mathcal{G}^{(k)}
      \]
    \item
      Lokalisierung:
      Sei $A(S)$ orientierter Atlas, sortiert wie in \ref{8.6}.
      \begin{align*}
        \int_S d\omega &= \sum_{j=1}^N \int_{U_j} \psi_j d\omega \\
        &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^N \int_{U_j}\partial_{x_i}(\psi_j a) dx_i \wedge dx_J \\
        &= \sum_{i=1}^n \underbrace{\sum_{j=1}^N \int_{U_j}(\partial_{x_i}\psi_j) a xx_i \wedge dx_J}_{\int_S (\underbrace{\sum_{j=1}^N \partial_{x_i}\psi_j)}_{\partial x_i \sum \psi_j = \partial x_{i}1 = 0}a dx_i \wedge dx_J} \\
        &= \sum_{j=1}^N \int_{U_j}d(\psi_j \omega)
      \end{align*}
      Wir zeigen jetzt
      \[
        \int_{U_j} d(\psi_j \omega) = \begin{cases}
          \int_{\tilde U_j = U_j \cap \partial S} \psi_j \omega & 1 \le j \le L \\
          0& L+1 \le j \le N
        \end{cases}
      \]
      Dann gilt, da $\{\psi_1,\dotsc, \psi_L\}$ eine Zerlegung der Eins ist für $\partial S$ mit Altas $\{(\tilde \phi_j, \tilde U_j), 1 \le j \le L \}$
      \[
        \int_S d\omega = \sum_{j=1}^L \int_{\tilde U_j} \psi_j \omega  = \int_{\partial S} \omega
      \]
    \item
      Sei $j= \{1,\dotsc, N\}$ fest, $\phi_j = (g_1,\dotsc, g_n)$, $D=K_1^{(k+1)}(0)$ falls $1\le j \le L$, $D=K_1^{(k+1)}(0)$ sonst.
      Also
      \begin{align*}
        \int_{U_j} d(\psi_j \omega) &= \sum_{i=1}^n \int_{y\in D} \partial_{x_i} (\psi_j a)(\phi_j(y))) \det(\tfrac{\partial(g_i,g_J)}{\partial y}) dy 
        \intertext{
          Entwickeln der Determinante nach der ersten Zeile ergibt
        }
        &= \sum_{i=1}^n \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{k+1} \int_{y\in D} \partial_{x_i}(\psi_j a)(\phi_j(y)) \tfrac{\partial_{g_i}}{\partial_{y_l}}(y) \cdot \det \bigg( \frac{\partial(g_{i_1},\dotsc,g_{i_k})}{\underbrace{\partial(y_1,\dotsc, y_{l-1},y_{l+1},\dotsc, y_{k+1})}_{y^{(l)}}} dy \\
        &= \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \int_{y \in D} \partial_{y_l}((\psi_j a)\circ \phi_j)(y) \det(\dotsc) dy \\
        &= \sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \int_{y^{(l)}\in K_1^{(k)}(0)} \int_{y_l=- \sqrt{1 - |y^{(l)}|^2}}^{y_l = + \sqrt{1-|y^{(l)}|^2} \text{ oder $y_l=0$ falls $1\le j \le L$}} \dotsc d y_l dy^{(l)}
        \intertext{
          Integriere jetzt partiell und beachte: $(\psi_j a)\circ \psi = 0$ für $y_l = \pm \sqrt{1-|y^{(l)}|^2}$ da $\mathrm{supp} \psi_j \le U_j$.
          Außerdem $\sum_{l=1}^{k+1} (-1)^{l+1} \partial y_l (\det (\dotsc)) = 0$ (Nachrechnen).
        }
        &= \begin{cases}
          0 & L+1 \le j \le N \\
          \int_{\tilde U_j} \psi \omega \stackrel{\tilde U_j = \tilde \phi_j(K_1^{(k)}(0))}= (-1)^{i+1} \int_{y^{(i)}\in K_1^{(k)}(0)} (\psi_j a) \circ \phi_j (0,y^{(1)}) \det(\tfrac{\partial g_J}{\partial y^{(1)}}) dy^{(1)} & 
        \end{cases}
      \end{align*}
  \end{enum-arab}
\end{proof}

\begin{notice} \label{8.8}
  \begin{enum-arab}
    \item
      Im Fall $k=0, \omega = a(x), S = \phi([\alpha,\beta]), \partial S = \{\phi(\alpha), \phi(\beta)\}$.
      Nach \ref{8.4}:
    \item
      Satz von Stokes gilt auch für $S= \_{O}$, d.h. $S \subset O$ nicht notwendig.
    \item
      Folgerungen
      \begin{enum-alph}
        \item
          Der Satz von Gauß-Ostrogradski:
          Sei $f\in C^1(O\to \mathbb{R}^n)$.
          \[
            \int_{S} \nabla \cdot f dV^{(n)} = \int_{\partial S} \braket{f,n_0} dV^{(n-1)}
          \]
          Setze dazu $\omega := \sum_{j=1}^n (f_j dx_1 \wedge \dotsc \wedge dx_{j-1} \wedge dx_{j+1} \wedge \dotsc \wedge dx_n)$
        \item
          Klassischer Satz von Stokes:
          Sei $S \subset \mathbb{R}^3$ eine Mannigfaltigkeit der Dimension $2$ und $f \in C^1(S \to \mathbb{R}^3)$, dann gilt
          \[
            \int_S (\nabla \times f) dV^{(2)} = \int_{\partial S}\braket{f,t_0} dV^{(1)}
          \]
          Setze dazu $\omega := f_1 dx_1 + f_2 dx_2 + f_3 dx_3$.
      \end{enum-alph}
  \end{enum-arab}
\end{notice}


