\chapter{Einführung}


\coursetimestamp{07}{04}{2014}


\section{Historisches}


Die Schule des Pythogoras (569 v. Chr. - 475 v. Chr.) prägte das Motto „Alles ist Zahl.“
Pythagoreer konnten mit Brüchen umgehen und wussten, dass es auch irrationale Zahlen gab.

Dedekind (1831 - 1916) war Professor in Braunschweig und letzter Doktorand von Gauß.
Er führte 1888 in der Schrift „Was sind und was sollen die Zahlen?“ die natürlichen Zahlen erstmals axiomatisch exakt ein.

Zum Werk von R. Dedekind:
\begin{itemize}
	\item
		erste exakte Einführung der natürlichen Zahlen.
	\item
		erste exakte Einführung der reellen Zahlen („Dedekinschen Schnitte“).
	\item
		Aufbau der Idealtheorie, der algebraische Begriff des „Rings“ wurde von Dedekind eingeführt.
		„Ideal – ideale Zahlen“.
\end{itemize}


\section{Zahlenbereiche}

Es gelten folgende Inklusionen:
\begin{align*}
	\N \subset \Z \subset \Q
	\begin{aligned}
		&\subset \R \subset \\
		&\subset \A \subset
	\end{aligned}\;
	\C,
\end{align*}
wobei $\A$ die \emph{Algebraischen Zahlen} (Nullstellen von Polynomen aus $\Q[x]$) bezeichnet.
Die Erweiterungen streben jeweils danach, gewisse Eigenschaften hinzuzugewinnen:
\begin{itemize}
	\item
		von $\N$ nach $\Z$ der Schritt zur \emph{Gruppe},
	\item
		von $\Z$ nach $\Q$ der Schritt zum Körper,
	\item
		von $\Q$ nach $\R$ die Vervollständigung (Folgengrenzwerte),
	\item
		von $\Q$ nach $\A$, bzw. von $\R$ nach $\C$ der Schritt, um die Lösbarkeit von Gleichungen sicherzustellen.
\end{itemize}

\paragraph{Gibt es noch weitere Zahlen?}

1843 beschrieb Hamilton als erster ausführlich die Quaternionen $\H$.

\begin{df*}
	Der Raum der \emphdef{Quaternionen} $\H$ ist ein vierdimensionaler $\R$-Vektorraum mit einer ausgezeichneten Basis $\{1, i, j, k\}$ und einer zusätzlichen Multiplikation.

	Die Addition auf $\H$ ist durch die Vektorraumstruktur gegeben.
	Die Multiplikation ist zunächst wie in Tabelle \ref{tab:quaternions_basis} auf den Basiselementen definiert.
	\begin{table}[ht]
		\centering
		\begin{tabular}{r|cccc}
			  & $1$ & $i$ & $j$ & $k$ \\ \hline
			$1$ & $1$ & $i$ & $j$ & $k$ \\
			$i$ & $i$ & $-1$ & $k$ & $-j$ \\
			$j$ & $j$ & $-k$ & $-1$ & $i$ \\
			$k$ & $k$ & $j$ & $-i$ & $-1$
		\end{tabular}
		\caption{Multiplikationstabelle der Quaternionen auf den Basiselementen}
		\label{tab:quaternions_basis}
	\end{table}
	Man identifiziert $\{ \lambda \cdot 1 : \lambda \in \R \}$ mit $\R$ und fordert somit, dass die Skalarmultiplikation $\R \times \H \to \H$ auf $\H$ als $\R$-Vektorraum mit der inneren Multiplikation $\H \supset \R \cdot 1 \times \H \to \H$ auf $\H$ übereinstimmt.
	Die distributive Ausdehnung der Multiplikation auf den Basiselementen zusammen mit dieser Skalarmultiplikation als innere Multiplikation liefern für $x_i, y_j \in \R$ die sinnvolle Definition
	\begin{align*}
		&(x_0 \cdot 1  + x_1 i + x_2 j + x_3 k) \cdot (y_0 \cdot 1 + y_1 i + y_2 j + y_3 k) \\
		&\quad := ( x_0 y_0 - x_1 y_1 - x_2 y_2 - x_3 y_3) \cdot 1 \\
		&\qquad + ( x_0 y_1 + x_1 y_0 + x_2 y_3 - x_3 y_2) i \\
		&\qquad + ( x_0 y_2 + x_2 y_0 + x_1 y_3 - x_3 y_1) j \\
		&\qquad + ( x_0 y_3 + x_3 y_0 + x_1 y_2 - x_2 y_1) k.
	\end{align*}
	\begin{note}
		Mit dieser Multiplikation wird $\H$ zu einem Schiefkörper (im Gegensatz zum Körper nicht notwendigerweise kommutativ).
	\end{note}
\end{df*}

\begin{itemize}
	\item
		Die Menge $\Set{ \lambda_1 1 + \lambda_2 i & \lambda_1, \lambda_2 \in \R }$ bildet einen zu $\C$ isomorphen Teilkörper, aber auch $\Set{ \my_1 1 + \my_2 j & \my_1, \my_2 \in \R }$ und $\Set{ \ny_1 1 + \ny_2 j & \ny_1, \ny_2 \in \R }$ sind zu $\C$ isomorphe Teilkörper.
	\item
		$\H$ ist als $\C$-Vektorraum $2$-dimensional.
	\item
		Das \emphdef{Zentrum} von $\H$, die Menge der in $\H$ kommutierenden Elemente
		\[
			Z(\H) := \{ w \in \H : \forall x \in \H : wx = xw \}
		\]
		enthält nicht $\C$, es gilt $Z(\H) = \R$.
	\item
		Man kann zeigen: $\H$ ist bis auf Isomorphie der einzige über $\R$ endlich dimensionaler Schiefkörper, der $\R$ als Zentrum besitzt.
	\item
		Es gibt keinen Körper $K \supsetneq \C$ mit: $K$ ist endlich dimensional über $\C$.
\end{itemize}

F. Klein meint: $\C$ ist bedeutender für die Mathematik als $\H$.


\section{Diophantische Gleichungen}

\begin{df*}
	Gegeben sei $f \in \Z[x_1, x_2, \dotsc, x_n]$ oder $f \in \Q[x_1, x_2, \dotsc, x_n]$.
	Gesucht sind \emph{ganzzahlige} Lösungen von $f = 0$.
	Eine solche Problemstellung nennt man \emphdef{Diophantische Gleichung}.
\end{df*}
Die Lösbarkeit von Diophantischen Gleichungen ist ein extrem schwieriges Gebiet der Mathematik.

\begin{ex*}[Pythagoreische Tripel]
	Das Tripel $(3, 4, 5)$ erfüllt $3^2 + 4^2 = 5^2$ (Satz des Pythagoras).
	Mit einer 12-Knoten-Schnur lässt sich dies zur Erzeugung von rechten Winkeln verwenden.
	$(5, 12, 13)$ ist ebenfalls Lösung der Gleichung $x_1^2 + x_2^2 = x_3^2$.

	Es existieren unendlich viele nicht-triviale Lösungen dieser diophantischen Gleichung, die man exakt beschreiben kann (siehe Übung).
\end{ex*}

\begin{ex*}[Großer Satz von Fermat]
	Für $n \in \N, n \ge 3$ wird die diophantische Gleichung
	\[
		x^n + y^n = z^n
	\]
	auch „großer Fermat'scher Satz“ genannt.

	A. Wiles hat erst 1995 bewiesen, dass es keine nicht-trivialen Lösungen dieser diophantischen Gleichung für $n \ge 3$ gibt.
	Wichtig für die algebraische Zahlentheorie ist nicht der Satz selbst, sondern sind die „Lösungsmethoden“ des Beweises.
\end{ex*}

\section{Besondere natürliche Zahlen}

\subsection{Vollkommene Zahlen}

\begin{df*}
	$n \in \N$ heißt \emphdef[vollkommene Zahl]{vollkommen}, wenn $n$ mit der Summe seiner echten Teiler, inklusive der 1, übereinstimmt.
\end{df*}

\begin{ex*}
	Kleinste Beispiele sind
	\begin{alignat*}{3}
		2(2^2 - 1) &=& 6  &= 1 + 2 + 6, \\
		2^2(2^3 - 1) &=&\, 28 &= 1 + 2 + 4 + 7 + 14.
	\end{alignat*}
\end{ex*}

Es ist bis heute unbekannt, ob es unendlich viele vollkommene Zahlen gibt.

\coursetimestamp{10}{04}{2014}

Euklid hat bereits festgestellt:

\begin{st*}[Euklid]
	Ist $2^n - 1$ eine Primzahl, so ist $m = (2^n - 1) 2^{n-1}$ vollkommen.
	\begin{proof}
		Die echten Teiler von $m = (2^n - 1) 2^{n-1}$ sind leicht erkennbar, wenn $2^n - 1$ prim ist:
		\begin{alignat*}{5}
			1&,&\, 2 &,&\, \dotsc&,&\, 2^{n-2} &, 2^{n-1} \\
			p&,&\, 2p&,&\, \dotsc&,&\, p2^{n-2}.
		\end{alignat*}
		Es gilt also
		\begin{align*}
			\sum \text{echte Teiler}
			&= \underbrace{(p + 1)}_{=2^n} \underbrace{(1 + 2 + \dotsb + 2^{n-2})}_{=2^{n-1} - 1} + 2^{n-1} \\
			&= 2^n (2^{n-1} - 1) + 2^{n-1} \\
			&= 2^{n-1} (\underbrace{2 (2^{n-1} - 1) + 1}_{=2^n - 1})
			= m.
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{st*}

Euler (1707-1783) konnte zeigen:

\begin{st*}
	Jede gerade vollkommene Zahl hat die Form $m = (2^n-1) 2^{n-1}$ mit $2^n - 1$ prim (sogenannte \emphdef{Mersenne-Primzahlen}).
\end{st*}

\begin{nt*}
	Folgende Fragen sind bis heute ungeklärt:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Existieren unendlich viele gerade vollkommene Zahlen?
			Oder äquivalent, ob unendlich viele Mersenne-Primzahlen existieren (es existieren mindestens 48 Mersenne Primzahlen, die letzte wurde 2013 gefunden),
		\item
			Existiert eine ungerade vollkommene Zahl?
			(gibt es eine solche, so ist sie $> 1.9 \cdot 10^{2550}$ und hat mindestens $420$ verschiedene Primfaktoren).
	\end{enumerate}
\end{nt*}










