\chapter{Kryptographie, Primzahltests}



% 3.1
\section{Das RSA-Verfahren}

Das Verfahren wurde 1977/1978 am MIT von Rivest, Shamir und Adelman entwickelt (soll aber bereits vorher, zumindest in ähnlicher Form dem britischen Geheimdienst MI6 bekannt gewesen sein).

Das RSA-Verfahren ist ein sogenanntes asymmetrisches kryptographisches Verfahren.
Solche finden Anwendung bei Verschlüsselung von Nachrichten, bei digitalen Signaturen, Bezahlung mit Kreditkarten, Pay-TV.

Mathematisch gesehen war es die Rettung für die Königin der Mathematik (die elementaren Zahlentheorie).
Diese hatte bis dahin nämlich kaum praktische Anwendungsgebiete gehabt.


\subsection*{Ein Szenario}

Ein Kunde $K$ möchte seiner Bank $B$ über einen unsicheren/öffentlichen Weg eine geheime Botschaft übermitteln.
\begin{enumerate}[1.]
	\item
		\begin{enumerate}[a)]
			\item
				$B$ wählt zwei (große) Primzahlen $p, q \in \P$ mit $p \neq q$.
			\item
				$B$ ermittelt $n := pq$ und $\phi(n) = (p-1)(q-1)$ (siehe \ref{1.15}).
			\item
				Anschließend wählt $B$ ein $e > 1$ (“public key exponent”) mit $(e, \phi(n)) = 1$.
			\item
				Dann berechnet $B$ ein $d \in \N$ (“private key exponent”) mit $ed \equiv 1 \bmod \phi(n)$ (soein $d$ lässt sich wegen $(e, \phi(n)) = 1$ beispielsweise mit dem euklidischen Algorithmus finden: $z_1 e + z_2 \phi(n) = 1$ und man wählt $d := z_1$).
		\end{enumerate}
	\item
		$B$ sendet das Paar $(n, e)$ (“public key”) öffentlich an $K$, während er $d$ und $\phi(n)$ geheim hält.
	\item
		$K$ chiffriert seine Nachricht $m$ (als Restklasse modulo $n$ betrachtet) mittels
		\[
			m \mapsto m^e \mod n
		\]
		und sendet $m^e$ an $B$ (es sind nun also $(n, e)$ und $m^e$ öffentlich bekannt).
	\item
		$B$ dechiffriert $m^e$ mittels $d$
		\[
			m^e \mapsto m^{ed} \equiv m \mod n
		\]
		und erhält die ursprüngliche Nachricht zurück.
\end{enumerate}
Warum funktioniert die Entschlüsselung in 4.?
Diese Frage wird von folgendem Lemma beantwortet, welches eine Art Verallgemeinerung des kleinen Fermats ist.

\setcounter{thm}{1}
% Lem 3.2
\begin{lem} \label{3.2}
	Seien $p, q \in \P, n := pq$.
	Dann gilt für alle $x, k \in \Z$
	\[
		x^{k\phi(n) + 1} \equiv x \mod n.
	\]
	\begin{note}
		\begin{itemize}
			\item
				Im RSA-Verfahren wird $d$ so gewählt, dass $ed \equiv 1 \bmod \phi(n)$, also liefert das Lemma $m^{ed} \equiv m \bmod n$, den Beweis für die korrekte Entschlüsselung der Nachricht.
			\item
				Die Aussage lässt sich für beliebige $n \in \N$ verallgemeinern und ist dann besser bekannt als \emphdef{Satz von Euler} in folgender Formulierung: Es gilt
				\[
					a^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n
				\]
				für $(a, n) = 1$.
		\end{itemize}
	\end{note}
	\begin{proof}
		Mit \ref{1.14} ist $Z / n\Z = \Z /p\Z \times \Z q\Z$ und $x = (x_1, x_2)$, also $x^{\phi(n)} = (x_1^{\phi(n)}, x_2^{\phi(n)})$ und
		\[
			x_1^{\phi(n)}
			= x_1^{(p-1)(q-1)}
			= (x_1^{p-1})^{q-1}
			\equiv 1^{q-1}
			= 1,
		\]
		wenn $x_1 \neq 0$, oder $x_1^{\phi(n)} \equiv 0$, wenn $x_1 = 0$.
		Analog gilt
		\[
			x_2^{\phi(n)} \equiv \begin{cases}
				1 & x_2 \neq 0 \\
				0 & x_2 = 0
			\end{cases},
		\]
		also ist
		\[
			x^{k\phi(n)} = \begin{cases}
				(1, 0) & x_2=0, x_1 \neq 0 \\
				(0,1) & x_1=0, x_2 \neq 0 \\
				(1,1) & x_1\neq 0, x_2 \neq 0
			\end{cases}
		\]
		und
		\[
			x^{k\phi(n) + 1} = \begin{cases}
				(x_1, 0) & x_2=0, x_1 \neq 0 \\
				(0,x_2) & x_1=0, x_2 \neq 0 \\
				(x_1,x_2) & x_1\neq 0, x_2 \neq 0
			\end{cases},
		\]
		also in allen Fällen $x^{k\phi(n) + 1} = x$.
	\end{proof}
\end{lem}

% Lem 3.3
\begin{lem} \label{3.3}
	Seien $p, q \in \P, n := pq$.

	Ist $n$ bekannt, so ist die Komplexität der Berechnung von $\phi(n)$ gleich der Komplexität der Faktorisierung von $n = pq$.
	\begin{note}
		Gäbe es einen einfachen Weg, um $\phi(n)$ für die Entschlüsselung aus $n$ zu berechnen, so könnte man also auch ohne weiteren Aufwand $n$ faktorisieren.
		Da das Faktorisieren von Zahlen allerdings ein anerkannt „schwieriges Problem“ darstellt, liefert das Lemma eine gewisse theoretische Sicherheit für das RSA-Verfahren.
	\end{note}
	\begin{proof}
		\begin{segnb}{$\impliedby$}
			Sind $p, q$ bekannt, so ergibt sich offenbar $\phi(n) = (p-1)(q-1)$.
		\end{segnb}
		\begin{segnb}{$\implies$}
			Sei nun $\phi(n)$ bekannt.
			Da $n$ das Produkt zweier Primzahlen $p, q \in \P$ ist, gilt
			\[
				\phi(n)
				= (p-1)(q-1)
				= pq - p - q + 1
				= n - p - q + 1,
			\]
			also $p = n - \phi(n) - q + 1$ und eingesetzt in $n = pq$:
			\[
				n = pq = nq - \phi(n)q - q^2 + q,
			\]
			bzw.
			\[
				q^2 + (\phi(n) - n - 1)q + n = 0.
			\]
			Auf analoge Weise erfüllt $p$ ebenfalls die selbe quadratische Gleichung.
			Somit ergeben sich $p,q$ explizit durch Lösen einer quadratischen Gleichung.
		\end{segnb}
	\end{proof}
\end{lem}

\coursetimestamp{12}{05}{2014}


% Ex 3.4
\begin{ex} \label{3.4}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Sei $n = 11 \cdot 31 = 341$, dann ist $\phi(n) = 300$.
			Die Mitternachtsformel liefert für
			\[
				q^2 + q(300 - 341 - 1) + 341 = 0
			\]
			die Lösung $q_{1,2} = \f{42 \pm \sqrt{42^2 - 4\cdot 341}}2 = 21 \pm 10$.
		\item
			Sei $(n, e) = (667, 15)$.
			Gesendet wird $m^e = 424$, wie lautet die Nachricht von K an B?

			Man faktorisiere dazu $n = 667 = 23 \cdot 29$ und berechne $\phi(n) = 22 \cdot 28 = 616$.
			Anschließend findet man mit Hilfe des euklidischen Algorithmus $d = 21$ mit $ed = 15 \cdot 21 \equiv 1 \bmod 616$ und erhält schließlich $m = m^{ed} = 424^{21} \equiv 99 \bmod 667$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

Das RSA-Verfahren liefert einen Grund gegebene Zahlen $n \in \N$ zu faktorisieren oder zumindest zu prüfen, ob $n$ eine Primzahl ist.
Dies motiviert Primzahltests.

\section{Primzahltests}

% Prop 3.5
\begin{prop}[Fermat'scher Primzahltest] \label{3.5}
	Sei $n \in \N$.
	Falls $a \in \N$ existiert mit $(a,n) = 1$ und $a^{n-1} \not\equiv 1 \bmod n$, dann ist $n$ keine Primzahl.
	\begin{proof}
		Umkehrung des kleinen Satzes von Fermat \ref{2.9} und Übung P4.4 auf Übungsblatt 4.
	\end{proof}
\end{prop}

% Def 3.6
\begin{df} \label{3.6}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			$n \in \N$ nennt man \emphdef[Pseudoprimzahl]{Pseudoprimzahl zur Basis $a$}, wenn $n$ keine Primzahl ist, aber $a^{n-1} \equiv 1 \bmod n$ gilt.
		\item
			$n \in \N$ nennt man \emphdef{Carlmichaelzahl}, wenn $n$ keine Primzahl ist, aber für alle $a \in \N$ mit $(a,n) = 1$ gilt, dass $a^{n-1} \equiv 1 \bmod n$.
	\end{enumerate}
	\begin{note}
		Carlmichaelzahlen  kommen von der Umkehrung des kleinen Fermats: ist $p$ Primzahl, dann ist $a^{p-1} \equiv 1 \bmod p$ für alle $(a,p) = 1$.
		Man hat sich also die Frage gestellt, für welche Zahlen die Umkehrung nicht gilt, diese nennt man Carlmichaelzahlen.
	\end{note}
\end{df}

% Ex 3.7
\begin{ex} \label{3.7}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Sei $n = 9, a = 2$.
			Dann ist
			\[
				a^8
				= a^3 a^3 a^2
				= 8 \cdot 8 \cdot 4
				\equiv (-1) \cdot (-1) \cdot 4
				= 4
				\neq 1
				\mod 9.
			\]
			Gemäß dem Fermatschen Primzahltest, ist $9$ also keine Primzahl.
		\item
			$341 = 11 \cdot 31$ ist eine Pseudoprimzahl zur Basis $2$, denn wegen
			\[
				2^{10} = 1024 = 3\cdot 341 + 1
				\equiv 1 \mod 341
			\]
			gilt $2^{340} = (2^{10})^{34} \equiv 1 \bmod 341$.
		\item
			$561 = 51 \cdot 11 = 3 \cdot 17 \cdot 11$ ist eine Carmichaelzahl (sogar die kleinste).

			Dies manuell nachzuprüfen ist mühsam.
			Glücklicherweise liefert der folgende Satz eine einfachere Charakterisierung.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{df*}
	Wir nennen $n \in \N$ \emphdef{quadratfrei}, wenn $n$ kein Quadrat als Teiler hat.
\end{df*}

% St 3.8
\begin{st}[Korselt, 1899] \label{3.8}
	Sei $n \in \N$ mit Primfaktorzerlegung $n = p_1 p_2 \dotsb p_k$.

	$n$ ist genau dann eine Carmichaelzahl, wenn $n$ quadratfrei ist, $k \ge 3$, $p_i$ ungerade und $p_i-1 \divs n-1$ für alle $1 \le i \le k$.
	\begin{proof}
		\begin{segnb}{$\impliedby$}
			Statt $a \in \N$ mit $(a, n) = 1$ zu prüfen, genügt es Elemente $u \in U(\Z / n\Z)$ zu betrachten.
			Mit \ref{1.14} ist
			\[
				U(\Z / n\Z) = U(\Z / p_1\Z) \times \dotsb \times U(\Z / p_k \Z).
			\]
			Setze $m := \kgV \{ p_i - 1 : 1 \le i \le k \}$, dann gilt $u^m = 1$ und nach Voraussetzung $m \divs n - 1$, also auch $u^{n-1} = 1$ (beachte $u \in \Z / n\Z$).
			Also ist $n$ Carmichaelzahl.
		\end{segnb}
		\begin{segnb}{$\implies$}
			Sei nun $n \in \N$ eine Carmichaelzahl.
			\begin{enumerate}[1.]
				\item
					\emph{$n$ ist  quadratfrei}.
					Zeige dazu: ist $n$ nicht quadratfrei, dann ist $n$ keine Carmichaelzahl.

					Sei $n = p^m a$ mit $(p,a) = 1$, Primzahl $p$ und $m \ge 2$.
					Aus $b^{n-1} \equiv 1 \bmod n$ folgt $b^{n-1} \equiv 1 \bmod p^m$.
					$U(\Z / p^m \Z)$ ist zyklisch von Ordnung $\phi(p^m) = p^{m-1} (p-1)$, also $p^{m-1} (p-1)$ teilt $n-1$.

					Es gilt $p \divs n$ und wegen $m \ge 2$ auch $p \divs n-1$, also $p \divs n - (n-1) = 1$, ein Widerspruch.
				\item
					\emph{$p_i - 1$ teilt $n - 1$}.
					Zerlege dazu $U(\Z / n\Z) = U(\Z / p_1 \Z) \times \dotsb \times U(\Z / p_k \Z)$.
					Für beliebiges $u = (u_1, \dotsc, u_k) \in U(\Z / n\Z)$ gilt nach Voraussetzung $u^{n-1} = 1$, also $u_i^{n-1} = 1$ für alle $1 \le i \le k$.
					Wählt man für diese $u_i$ gerade die Erzeuger von $U(\Z / p_i\Z)$, so erhält man $u_i^{p_i-1} = 1 = u_i^{n-1}$ und weil $U(\Z / p_i \Z)$ Ordnung $p_i - 1$ hat auch $p_i - 1 \divs n - 1$.
				\item
					\emph{$p_i$ ungerade}.
					Es genügt zu zeigen, dass $n$ ungerade ist.
					Angenommen $2 \divs n$.
					Offenbar ist $(n - 1, n) = 1$, also nach Voraussetzung
					\[
						n - 1 \equiv -1 = (-1)^{n-1} \equiv 1 \mod n,
					\]
					also $n \divs 2$ und mit der Annahme $n = 2$, ein Widerspruch zu $n$ nicht prim.
			\end{enumerate}
			% fixme: Wo wird k ≥ 3 gezeigt?
		\end{segnb}
	\end{proof}
\end{st}

\begin{ex*}
	Sei $561 = 3 \cdot 17 \cdot 11$ die Zahl aus \ref{3.7} c).
	Offenbar ist $561$ quadratfrei und $2, 10, 16 \divs 560$, also ist $561$ eine Carmichaelzahl.
\end{ex*}

% Lem 3.9
\begin{lem} \label{3.9}
	Ist $n$ eine ungerade Pseudoprimzahl zur Basis $2$, dann ist auch $2^n - 1$ eine Pseudoprimzahl zur Basis $2$.
	\begin{proof}
		Es gilt $2^{n-1} \equiv 1 \bmod n$, also $2^{n-1} - 1 = kn$, also $2^{2^n-2} = 2^{2kn}$ und
		\[
			2^{2^n -2} - 1 = (2^n)^{2k} - 1.
		\]
		Also $2^n - 1 \divs 2^{2^n -2} - 1 = 2^{2^n - 1 - 1}$.
		Es bleibt zu zeigen, dass $2^{n-1}$ keine Primzahl ist.
		Sei $n$ keine Primzahl, dann folgt aus $d \divs n$, dass $2^d - 1 \divs 2^n - 1$ mit $d < n$.
		Dann ist $2^d - 1 < 2^n - 1$ und ein nicht trivialer Teiler.
	\end{proof}
	\begin{note}
		Im Beweis wurde mehrfach verwendet, dass
		\[
			2^{am} - 1
			= (2^q - 1)\Big(1 + 2^a + 2^{2a} + \dotsb + 2^{(m-1)a} \Big).
		\]
	\end{note}
\end{lem}

\begin{nt*}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Nach $3.9$ existieren unendlich viele Pseudoprimzahlen zur Basis 2.
			Lange zeit war es offen, ob es unendlich viele Carmichaelzahlen gibt.
			Seit 1992 (Granville) weiß man, dass es unendlich viele gibt.
		\item
			Den Fermat'schen Primzahltest kann man verbessern.
			Es gilt: $n$ ist eine Primzahl, wenn für alle $1 < m < n$ gilt $m^{n-1} \equiv 1 \bmod n$.
			Rückrichtung mit $| U(\Z/n\Z) | = n-1$, wenn $n$ eine Primzahl ist, Hinrichtung mit kleinem Fermat.

			Auch für Carmichaelzahlen $n$ gilt:
			Ist $p$ ein echter Teiler von $n$, dann ist $\_p = p \bmod n \not\in U(\Z / n\Z)$.
	\end{enumerate}
\end{nt*}

% St 3.10
\begin{st}[Lucas] \label{3.10}
	Sei $n > 1$, $n \in \N$.
	Wenn für jeden Primteiler $p$ von $n - 1$ eine ganze Zahl $a = a(p)$ existiert mit $a^{n-1} \equiv 1 \bmod n$ und $a^{\f {n-1}p} \not \equiv 1 \bmod n$, dann ist $n$ eine Primzahl.

	\begin{proof}
		Um zu zeigen, dass $n$ eine Primzahl ist, genügt es $\phi(n) = n - 1$ zu zeigen.
		Sei $p$ eine Primzahl und $p^r$ der maximale $p$-Potenzteiler von $n-1$.
		Sei $a = a(p)$ und $e$ die Ordnung von $a \bmod n$.
		Dann ist $e$ ein Teiler von $n-1$ und $e$ teilt nicht $\f {n-1}p$, also ist $p^r \divs e$.
		Sicherlich $e \divs \phi(n)$, dann $p^r \divs \phi(n)$.
		Dies gilt für jeden Primteiler von $n-1$, also folgt $n - 1 \divs \phi(n)$ und damit $\phi(n) = n-1$.
	\end{proof}
\end{st}

% Nt + Ex 3.11
\begin{nt} \label{3.11}
	Um \ref{3.10} anwenden zu können, sollte man die Primzahlen von $n-1$ kennen.
	In Spezialfällen ist dies der Fall, z.B. für $n = 2^{16} + 1 = 65537$.

	Nach \ref{3.10} genügt zum Primzahlnachweis eine Zahl $a$ zu finden mit $a^{2^{16}} \equiv 1 \bmod 2^{16} + 1$ und $a^{2^{15}} \not\equiv 1 \bmod 2^{16} + 1$.
	Man kann dann ausrechnen, dass dies für $a = 3$ der Fall ist.
\end{nt}

Nächstes Thema sind Primzahltests im Zusammenhang mit Fermatzahlen und Mersennezahlen.

% Lem 3.12
\begin{lem} \label{3.12}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Ist $2^k - 1$ eine Primzahl (Mersenneprimzahl), dann ist $k$ eine Primzahl.
		\item
			Ist $2^k + 1$ eine Primzahl, dann ist $k = 2^n$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item
				Ist $k = uv$, dann ist $2^k - 1 = (2^n)^v - 1$.

				$x-1 \divs x^v - 1$, da $1$ Nullstelle, also $2^n -1 \divs 2^k - 1$.
			\item
				$k = 2^r \_ u$ mit $\_ u$ ungerade, dann ist $2^k + 1 = (2^{2r})^u + 1$.
				$x + 1 \divs x^{\_ u} + 1$, da $-1$ Nullstelle von $x^{\_ u} + 1$, also $2^{2r} + 1 \divs 2^k + 1$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lem}

% Df 3.13
\begin{df} \label{3.13}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Die Zahlen $M_p = 2^p - 1$ heißen \emphdef[Mersenne-Zahl]{Mersenne-Zahlen} (nach Marin Mersenne, 1588-1648).
		\item
			Die Zahlen $F_n = 2^{2^n} + 1$ heißen \emphdef[Fermat-Zahl]{Fermat-Zahlen} (nach Pierre de Fermat, 1601-1665).
	\end{enumerate}
\end{df}

% St 3.14
\begin{st}[Pépin Test] \label{3.14}
	$F_k$ für $k \ge 1$ ist genau dann eine Primzahl, wenn
	\[
		3^{\f{F_k - 1}2} \equiv -1 \mod F_k
	\]
	\begin{note}
		Dies zeigt, dass $3$ eine Primitivwurzel ist für Fermat'sche Primzahlen.
		\ref{3.14} verifiziert \ref{3.11}.
		\ref{3.10} steckt mit $a = 3$ im Beweis von \ref{3.14}.

		Angenommen $3$ wäre nur endlich oft Primitivwurzel von $\Z / p\Z$ mit Primzahl $p$, dann existieren nur endlich viele Fermatzahlen, die Primzahlen sind.
		Man kennt $F_0 = 3, F_1 = 5, F_2 = 17, F_3 = 257, F_4 = 65537$, aber \emph{andererseits} legt die Artin'sche Vermutung nache, dass so ein Beweis nicht zu führen ist.
	\end{note}
\coursetimestamp{15}{05}{2014}
	\begin{proof}
		\begin{segnb}{$\impliedby$}
			Es gilt $F_k - 1 = 2^{2^k}$.
			Nach \ref{3.10} genügt es für $a = 3$ zu zeigen $3^{\f{F_k - 1}2} \not\equiv 1 \bmod F_k$ und $3^{F_k-1} \equiv 1 \bmod F_k$.
			Ersteres gilt nach Voraussetzung.
			Zweiteres folgt aus der Voraussetzung durch quadrieren.
		\end{segnb}
		\begin{segnb}{$\implies$}
			Umgekehrt sei $F_k$ eine Primzahl, dann gilt wegen $k \ge 1$
			\[
				2^{2^k} + 1
				\equiv (-1)^{2^k} + 1
				\equiv 1 + 1
				\equiv -1
				\mod 3.
			\]
			Also ist $\legsym{F_k}{3} = \legsym{-1}{3} = (-1)^{\f{3-1}2} = -1$.
			Nach dem quadratischen Reziprozitätsgesetz gilt aber auch mit $F_k \equiv 1 \bmod 4$ (für $k \ge 1$)
			\[
				\legsym{F_k}{3}
				= \legsym{3}{F_k}.
			\]
			Da $F_k$ prim, ist nach \ref{2.14} a) $3^{\f{F_k - 1}2} \equiv \legsym{3}{F_k} \bmod F_k$, also folgt
			\[
				3^{\f{F_k-1}2} \equiv -1 \mod F_k.
			\]
		\end{segnb}
	\end{proof}
\end{st}

% St 3.15
\begin{st} \label{3.15}
	Sei $n \ge 2$ und $p$ ein Primteiler von $F_n$, dann gilt $p \equiv 1 \bmod 2^{n+2}$.
	\begin{proof}
		Wegen $p \divs F_n$ ist $2^{2^n} + 1 \equiv 0 \bmod p$, also $2^{2^n} \equiv - 1 \bmod p$.
		Damit ist $2^{2^n \cdot 2} = 2^{2^{n+1}} \equiv 1 \bmod p$.
		Die Ordnung von $\_ 2$ in $U(\Z / p\Z)$ ist $2^{n+1}$, also $2^{n+1} \divs p - 1$ ($U(\Z / p\Z)$ ist zyklisch von Ordnung $p-1$) und $p \equiv 1 \bmod 2^{n+1}$.
		Wegen $n \ge 2$ folgt aus $p \equiv 1 \bmod 2^{n+1}$ insbesondere $p \equiv 1 \bmod 8$.
		Mit dem zweiten Ergänzungssatz ist $\legsym{2}{p} = 1$ (denn wenn $p \equiv 1 \bmod 8$, also $p = 8k + 1$ und $p^2 = 64k^2 + 16k + 1$ und $p^2 - 1 = 64k^2 + 16k$ und $\f{p^2 - 1}{8}$ ist gerade).

		Es existiert $x$ mit $x^2 \equiv 2 \bmod p$, also $x^{2^{n+1}} \equiv 2^{2^n} \equiv -1 \bmod p$ und $x^{2^{n+2}} \equiv 1 \bmod p$.
		Also ist die Ordnung $\_ x$ in $U(\Z / p\Z) = 2^{n+2}$ und $2^{n+2} \divs p-1$, also $p \equiv 1 \bmod 2^{n+2}$.
	\end{proof}
\end{st}

% Bem 3.16
\begin{nt} \label{3.16}
	In einem Brief um 1640 vermutete Fermat, dass alle Fermatzahlen $F_n$ Primzahlen sind.
	Er hatte Unrecht: $F_5$ ist keine Primzahl (gezeigt von Euler 1732), denn $641 \divs* F_5$.

	Nach \ref{3.15} gilt für einen Primteiler von $F_5$, dass $p \equiv 1 \bmod 2^7 = 128$.
	Daraus folgt $p \in \{129, 257, 385, 513, 641, \dotsc\}$.
	Es gilt $3 \divs 139, 5 \divs 385, 3 \divs 513$.
	Man errechnet, dass $257$ kein Teiler von $F_5$ ist, aber $641$ schon.
	Es gilt
	\[
		F_5 = 641 \cdot (2^7 \cdot 52347 + 1).
	\]
	Es ist unbekannt, ob es nach $F_1, \dotsc, F_4$ weitere Primzahlen gibt.
\end{nt}

% St 3.17
\begin{st}[Lucas-Lehmer Test] \label{3.17}
	Sei $p > 2$ Primzahl und die Folge $(s_n)_{n\in\N}$ sei rekursiv definiert durch
	\begin{align*}
		s_1 &:= 4, &
		s_{n} &:= s_{n-1}^2 - 2.
	\end{align*}
	Dann ist $M_p$ genau dann eine Primzahl, wenn $M_p$ ein Teiler von $s_{p-1}$ ist.
	\begin{proof}
		Setze $w := 2 + \sqrt 3, \tilde w := 2 - \sqrt 3$, dann ist $w\tilde w = 1$.
		Damit sind $w, \tilde w \in \Z[\sqrt{3}] = \{ z_1 + z_2 \sqrt{3} : z_1, z_2 \in \Z \}$ Einheiten in dem Teilring $\Z[\sqrt{3}]$ von $\R$.
		Induktion nach $m$ zeigt \Exercise
		\[
			s_m = w^{2^{m-1}} + \tilde w^{2^{m-1}}.
		\]
		$M_p$ teilt $s_{p-1}$ genau dann, wenn $w^{2^{p-2}} + \tilde w^{2^{p-2}} \equiv 0 \bmod M_p$ und genau dann, wenn $w^{2^{p-1}} + 1 \equiv 0 \bmod M_p$.
		Annahme $M_p$ hätte einen nicht-trivialen Primteiler $q$, dann auch einen mit $q^2 \le M_p$ und sicherlich $2 < q$.
		Betrachte den Faktorring $R := \Z[\sqrt{3}] / q\Z[\sqrt{3}]$.
		Also ist
		\[
			R = \{ a + b\sqrt{3} : a,b \in \Z / q\Z \},
		\]
		d.h. $|R| = q^2$.
		Dann ist $|U(R)| \le q^2 - 1$.
		Es gilt $\_{1} \neq \_{-1} \bmod \_m$ sind Einheiten von $R$ und $\_w^{2^{p-1}} = \_{-1}$, also $\_w^{2^p} = \_ 1$ und die Ordnung von $\_w$ in $U(R)$ ist $2^p$.
		Damit ist $2^p \divs |U(R)|$, also insbesondere
		\[
			2^p \le |U(R)| \le q^2 - 1 \le M_p - 1 \le 2^{p}-2,
		\]
		ein Widerspruch.
		Also hat $M_p$ keinen nicht-trivialen Primteiler und ist damit Primzahl.

		% fixme: segments
		Sei umgekehrt $M_p$ eine Primzahl.
		Setze $a = \f{1 + \sqrt{3}}{\sqrt{2}}$ und $\tilde a = \f{1 - \sqrt{3}}{\sqrt{2}}$
		Man sieht $a^2 = \f{1 + 2\sqrt{3} + 3}2 = 2 + \sqrt{3} = w$ und analog $\tilde a^2 = \tilde w$.
		Zu zeigen ist $M_p$ teilt $s_{p-1}$, oder äquivalent $a^{2^p} + 1 \equiv 0 \bmod M_p$ (siehe andere Richtung des Beweises).
		Schreibe $\tilde q = M_p$, dann ist $\sqrt{2} a = 1 + \sqrt{3}$ und
		\[
			(\sqrt{2} q)^{\tilde q} = a^{\tilde q} 2^{\f{\tilde q - 1}2} \sqrt{2}
			\in \Z[\sqrt{3}].
		\]
		Modulo $\tilde q$ (genauso modulo $\tilde q \Z[\sqrt{3}]$) gilt
		\[
			(\sqrt 2 a)^{\tilde q}
			= (1 + \sqrt 3)^{\tilde q}
			\equiv 1 + \sqrt{3}^{\tilde q}
			\equiv 1 + 3^{\f{\tilde q -1}2} \sqrt{3}
			\mod \tilde q
		\]
		Sicherlich ist $\tilde \equiv -1 \bmod 8$ und mit dem quadratischen Reziprozitätsgesetz
		\[
			2^{\f{\tilde q - 1}2} \equiv \legsym{2}{q}
			\equiv 1 \bmod \tilde q.
		\]
		Außerdem ist $\tilde q \equiv -1 \bmod 4, 3 \equiv -1 \bmod 4$ und $\tilde q \equiv 1 \bmod 3$.
		Damit ist $\legsym{3}{\tilde q} = - \legsym{\tilde q}{3} = -1$.
		Ferner gilt $\legsym{3}{\tilde q} \equiv 3^{\f{\tilde q-1}2} \bmod \tilde q$.

		Damit ist $a^{\tilde q} \sqrt{2} \equiv 1 - \sqrt{3} \bmod \tilde q$ und somit
		\[
			2 a^{\tilde q + 1}
			\equiv \underbrace{\sqrt{2} a}_{=1+\sqrt{3}} (1 - \sqrt{3})
			\equiv -2 \bmod \tilde q.
		\]
		$2$ ist invertierbar modulo $\tilde q$, also ist $a^{\tilde q + 1} \equiv -1 \bmod \tilde q$, d.h. $a^{2p} \equiv -1 \bmod M_p$.
	\end{proof}
\end{st}

\begin{ex} \label{3.18}
	Ist $M_7 = 2^7 - 1 = 127$ eine Primzahl?
	Berechne dazu die Folge $(s_p)_{p\in \N}$ modulo $127$.
	\begin{align*}
		s_1 &\equiv 4, &
		s_2 &\equiv 14, &
		s_3 &\equiv 67, &
		s_4 &\equiv 42, &
		s_5 &\equiv 111, &
		s_6 &\equiv 0.
		\mod 127
	\end{align*}
	Also ist $M_7$ eine Primzahl.
\end{ex}

% Prop 3.19
\begin{prop}[1. Teil des Miller-Rabin Tests] \label{3.19}
	Sei $n \in \P, a \in \Z$ mit $(a, n) = 1$.
	Setze $n - 1 = 2^s d$ mit maximalem 2-Potenzteiler $2^s$ von $n-1$, also $(2, d) = 1$.
	Dann gilt entweder
	\[
		a^d \equiv 1 \mod n
	\]
	oder
	\[
		\exists \tilde r \in \{0, \dotsc, s-1\} :
		a^{2^{\tilde r} d} \equiv -1 \bmod n.
	\]
	\begin{note}
		Ist $n \in \N$ beliebig und verifiziert man für eine Basis $a$, dass keine der beiden Fälle eintreten, so ist $n$ keine Primzahl.
		In diesem Fall nennt man $a$ einen \emphdef[Zeuge gegen Primalität]{Zeugen gegen die Primalität von $n$}.
	\end{note}
	\begin{proof}
		Übung
	\end{proof}
\end{prop}

\coursetimestamp{19}{05}{2014}

% Bsp 3.20
\begin{ex} \label{3.20}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item
			Sei $n = 1729$ und $n - 1 = 1728 = 2^6 \cdot 27$.
			Für $a = 2$ gilt $2^{27} \not\equiv 1 \bmod 1729$, aber auch $2^{2^{\tilde r} d} \not\equiv -1 \bmod 1729$ für $0 \le \tilde r \le s-1$.
			Somit ist $n$ keine Primzahl.
			$2$ ist ein Zeuge gegen die Primalität von $n$.

			$1729 = 7 \cdot 13 \cdot 19$ ist eine Carmichaelzahl.
		\item
			Sei $n = 401$, dann ist $n - 1 = 400 = 2^4 \cdot 5^2$, also $s = 4, d = 25$.
			Man errechnet, dass für $\tilde r = 2$
			\[
				2^{2^{\tilde r} d} = 2^{2^2 \cdot 25} = 2^{100} \equiv -1 \bmod 401.
			\]
			Der Miller-Rabin Test liefert hier keine Aussage.
			Man stellt letztlich anderweitig fest, dass $n = 401$ eine Primzahl ist.
	\end{enumerate}
\end{ex}

% Prop 3.21
\begin{prop}[2. Teil des Miller-Rabin Tests] \label{3.21}
	Sei $n \in \N$ ungerade und $n \ge 3$, sowie $n \not\in \P$.
	Dann gilt
	\[
		\l| \bigg\{ a \in \{1, \dotsc, n-1\} : \; \parbox{0.4\textwidth}{ $a$ ist kein Zeuge gegen die Primalität von $n$ und $(a,n) = 1$} \bigg\} \r| \le \dfrac{n-1}4.
	\]
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				$a^d \equiv 1 \bmod n$
			\item
				$a^{2^r d} \equiv -1 \bmod n$ für $0 \le r \le s-1$
		\end{enumerate}
		Ist $a$ ein Nichtzeuge, dann erfüllt a) die Bedingung (i) oder (ii).

		Wenn $a$ (i) erfüllt, dann erfüllt $-a$ die Bedingung (ii).
		Sei $k := \max\{r\}$, so dass (ii) gilt.
		Setze $m = 2^k d$.
		Sei $n = \prod_{p\divs n} p^{e(p)}$ sei die Primfaktorzerlegung von $n$ (beachte $n \not\in \P)$.
		Betrachte
		\begin{align*}
			J &:= \{ a \bmod n : (a,n) = 1, a^{n-1} \equiv 1 \bmod n \}, \\
			K &:= \{ a \bmod n : (a,n) = 1, \forall p : a^{m} \equiv \pm 1 \bmod p^{e(p)} \}, \\
			L &:= \{ a \bmod n : (a,n) = 1, \forall p : a^{m} \equiv \pm 1 \bmod n \}, \\
			M &:= \{ a \bmod n : (a,n) = 1, \forall p : a^{m} \equiv 1 \bmod n \},
		\end{align*}
		Dann sind $J, K, L, M$ Untergruppen von $U(\Z / n \Z)$ mit $M \le L \le K \le J \le U(\Z / n\Z)$.
		Beachte
		\[
			L = \{ a \bmod n : \text{$a$ ist Nichtzeuge}
		\]
		Zeige: der Index $|U(\Z / n\Z) : L | \ge 4$.

		Alle Quadrate von $K$ liegen in $M$, also ist $|K : M| = 2^\alpha$ und $|K : L| = 2^j$.
		Für $j \ge 2$ sind wir fertig.
		Sei also $j = 1$.
		Dann gilt nach \ref{1.14} $U(\Z/n\Z) = U(\Z/p_1^{e(p_1)}\Z) \times \dotsb \times U(\Z/p_t^{e(p_t)}\Z)$.
		Es existiert $a$ mit $a^m \equiv -1 \bmod n$.
		Zerlege $a = (a_1, \dotsc, a_t)$.
		Dann ist
		\[
			a^m = (a_1^m, \dotsc, a_t^m) = (-1, \dotsc, -1).
		\]
		Ist $t \ge 3$, dann betrachte $\tilde a = (a_1, a_2, 1, \dotsc, 1), a' = (a_1, 1, a_3, 1, \dotsc, 1), \hat a = (1, a_2, a_3, 1, \dotsc, 1)$.
		Sicherlich sind $\tilde a^m, a'^m, \hat a^m \in K$ und $\not\in L$, also ist $|K : L| \ge 4$, ein Widerspruch zu $j = 1$.
		Sei also $t \le 2$, dann ist $n$ keine Carmichaelzahl.
		Beachte: $J = U(\Z / n\Z)$ gilt genau dann, wenn $n$ eine Carmichaelzahl ist.
		Also ist $| U(\Z / n\Z) : J| \ge 2$.
		Damit ist $| U(\Z / n\Z) : L| \ge 4$.

		Sei letztlich $j = 0$.
		Dann sieht man, da $k = n$, dass $t = 1$ gelten muss, also $n = p^e$ mit $e \ge 2$.
		Damit ist $|U(\Z / n\Z)| = p^{e-1}(p-1)$.
		Da $p$ nicht $n-1$ teilt, ist $|U(\Z / n\Z) : J| \ge p^{e-1}$.
		$p^{e-1} \ge 4$, es sei denn $p^e = 9$.
		Ist $n \neq 9$, so sind wir fertig.
		Für $n = 9$ verifiziert man die Behauptung direkt: für $n \cdot 1 = 8 = 1 \cdot 2^3$, also $d = 1, s=3$ sind $a=\_{\pm 1}$ die einzigen Nichtzeugen, $2 \le \f 84$.
	\end{proof}
\end{prop}

Man wendet Miller-Rabin hauptsächlich probabilistisch an.
Die „Trefferquote“, dass $n$ keine Primzahl ist, ist gegeben nach Proposition \ref{3.21}.

Mit der Riemannschen Vermutung oder Verschärfungen davon, kann man die betrachteten Tests in diesem Kapitel verbessern.




